<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="CBAMmetadatos.xsl"?>
<?xml-model href="PersonalizacionCoBAM.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="CoBAM15600201">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s">La correspondencia de Benito Arias Montano: edición crítica digital</title>
            <title level="a">Benito Arias Montano (León) a fray Luis de León [Salamanca] - Entre el 1 de febrero y el 5 de mayo de 1560</title>
            <author>Benito Arias Montano</author>
            <editor>Antonio Dávila Pérez</editor>
            <respStmt>
               <resp>Edición crítica, traducción y notas</resp>
               <name>Antonio Dávila Pérez</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>Universidad de Cádiz</distributor>
            <address>
               <addrLine>Avda/ Doctor Gómez Ulla, s/n, Cádiz, 11003, España</addrLine>
            </address>
            <idno type="CoBAM">[1560 02 01-1560 05 05]</idno>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <note type="abstract">BAM finally managed to enter the aristocratic Order of Santiago. Until he takes the final oath he will not able to pursue his studies. Due to lack of mail he could not tell this news before. BAM asks fray Luis de León to help him in his scholarly project by collecting notes on basic points of Christian doctrine and theoretical principles of natural philosophy, for further discussion. BAM also wants Leon to recommend him to all senior members of the Order of Santiago living in Salamanca. He orders again the book titled <title>Apparatus Latinae locutionis</title>.</note>
            <note type="incipit">Dedimus tandem, mi Leo, dedimus ultro nomen in hanc militiam...</note>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="B">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <country>España</country>
                        <settlement>Madrid</settlement>
                        <msName>Biblioteca Nacional de España</msName>
                        <altIdentifier>
                           <idno>(B) BNE, Ms. 8588, ff.129r-131v.</idno>
                        </altIdentifier>
                     </msIdentifier>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="E1">J. López de Toro, «Fray Luis de León y Benito Arias Montano», <title>Revista de Archivos Bibliotecas y Museos</title>, 61-2 (1955), pp. 546-7.</witness>
               <witness xml:id="E2">J. F. Domínguez Domínguez, «Carta de Arias Montano a Fray Luis de León. Comentario, edición y traducción», <title>Cuadernos de Pensamiento</title>, 12 (1998), 285-312.</witness>
               <witness xml:id="E3">J. F. Domínguez Domínguez (ed.), <title>Benito Arias Montano. Correspondencia. Tomo I (1560-1570)</title>(Madrid: Ediciones Clásicas, 2017), pp. 16-25.</witness>
            </listWit>
            <bibl type="inextenso" n="firstPrint"> López de Toro, «Fray Luis de León y Benito Arias Montano», pp. 546-547; </bibl>
            <bibl type="inextenso" n="secondPrint">(E2) Domínguez, «Carta de Arias Montano a Fray Luis de León», p. 307-312; </bibl>
            <bibl type="inextenso" n="thirdPrint">(E3) Domínguez, <title>Correspondencia.</title>, I, 16-25.</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p>La correspondencia de Benito Arias Montano: edición crítica digital</p>
            <p>Dirigido por Antonio Dávila Pérez.</p>
         </projectDesc>
         <editorialDecl>
            <p>Documento XML codificado conforme al estándar <ref type="url" target="http://www.tei-c.org/release/doc/tei-p5-doc/es/html/index.html">TEI
						P5</ref></p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <particDesc>
            <listPerson>
               <person xml:id="AriasMontanoBenito">
                   <note>Benito Arias Montano nació en Fregenal de la Sierra (Badajoz, España) en algún momento entre 1525 y 1527. Estudió en las universidades de Sevilla y Alcalá, donde terminó sus estudios teológicos en 1552. Ingresó en la aristocrática Orden de Santiago en 1560 y dos años más tarde fue seleccionado por el obispo de Segovia, Martín Pérez de Ayala, para formar parte de la delegación española en el Concilio de Trento. La consecuencia de su brillante participación le trajo el nombramiento como capellán de Felipe II. Sin duda, el logro más importante de BAM fue la dirección de la Biblia Regia (también conocida como la Políglota de Amberes) encargada por Felipe II al impresor Cristóbal Plantino. En 1568 se trasladó a los Países Bajos donde se dedicó principalmente a la edición y supervisión de esta colosal obra. En julio de 1576 BAM regresa a España y en marzo del año siguiente llega a El Escorial para organizar y catalogar la Real Biblioteca. Esta tarea se prolongó hasta 1592 y supuso cuatro estancias en el monasterio interrumpidas por períodos en los que se retiró a la Peña de Aracena, así como por trabajos en varios encargos oficiales. En 1592 volvió a Sevilla y permaneció en Andalucía hasta su muerte el 6 de julio de 1598.</note>
               </person>
               <person xml:id="LeónLuisde">
                  <note>Fray Luis de Léon (1527-1591) nació en Belmonte (Cuenca, España) en el seno de una familia de hidalgos de origen judío. En 1541 inicia fray Luis sus estudios en Salamanca y en 1544 profesa como fraile agustino. En 1556 amplía sus estudios en Alcalá con Cipriano de la Huerga. En 1560 alcanza el grado de licenciado y de Maestro en Teología. En 1578 oposita a la cátedra de Filosofía Moral y en 1579 consigue la cátedra de Sagrada Escritura. En 1580 publica los comentarios <title>In Cantica Canticorum</title> e <title>In Psalmum XXVI</title>; y en 1583 <title>La Perfecta casada</title> y <title>Los Nombres de Cristo</title>.</note></person>
               </listPerson>
         </particDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Benito Arias Montano</persName>
               <settlement>León</settlement>
               <date when="1560">Entre el 1 de febrero y el 5 de mayo de 1560</date>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Fray Luis de León</persName>
               <settlement>Salamanca</settlement>
            </correspAction>
                  </correspDesc>
                 <langUsage>
            <language ident="la">Latín</language>
         </langUsage>
         <handNotes>
            <handNote>Mano de Benito Arias Montano</handNote>
         </handNotes>
      </profileDesc>
      <revisionDesc status="approved">
         <change who="#Davila" when="2023-02-14">Etiquetado inicial; con encabezado</change>
        </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic
         url="http://lacorrespondenciadebenitoariasmontano.online/wp-content/uploads/2023/03/Ms.-8588-f.-129r.jpg"
         xml:id="foto1"/>
      <graphic
         url="https://lacorrespondenciadebenitoariasmontano.online/wp-content/uploads/2023/02/Ms.-8588-f.-129v.jpg"
         xml:id="foto2"/>
      <graphic
         url="https://lacorrespondenciadebenitoariasmontano.online/wp-content/uploads/2023/02/Ms.-8588-f.-130r.jpg"
         xml:id="foto3"/>
      <graphic
         url="https://lacorrespondenciadebenitoariasmontano.online/wp-content/uploads/2023/02/Ms.-8588-f.-130v.jpg"
         xml:id="foto4"/>
      <graphic
         url="https://lacorrespondenciadebenitoariasmontano.online/wp-content/uploads/2023/02/Ms.-8588-f.-131r.jpg"
         xml:id="foto5"/>
      <graphic
         url="https://lacorrespondenciadebenitoariasmontano.online/wp-content/uploads/2023/02/Ms.-8588-f.-131v.jpg"
         xml:id="foto6"/>
   </facsimile>
   <text>
      <group>
   <text type="source">
          <body>
             <div>
                <pb n="f. 129v" ed="B" facs="#foto1"/> 
               <p>
                  [<hi rend="bold">1</hi>] Dedimus tandem, <name type="person" ref="#LeónLuisde" >mi Leo</name>, dedimus ultro nomen in hanc militiam <del>neque</del>, neque nos <app><lem wit="#B #E2 #E3">incepti</lem><rdg wit="#E1">incoepti</rdg></app> poenitet, neque iam poenitere <app><lem wit="#B #E2 #E3">decebit</lem>
                     <rdg wit="#E1">licebit</rdg></app> <del>quod</del>. [<hi rend="bold">2</hi>] Id autem maxime <app><lem wit="#B #E2 #E3">animum</lem><rdg wit="#E1">omnium</rdg></app> ad hanc rem induxit, quod ad destinatum propositumque negocium futurum nobis otium commoditatemque augurati sumus, tum <surplus reason="corrected">ob</surplus> ex disciplinae quae hic <del>colitur</del> exercetur <app><lem wit="#B #E3">temperamento ac clementia</lem><rdg wit="#E1 #E2">temperamentum ac clementiam</rdg></app>, tum ob contubernalium commilitonumque ingenia, <del>quae</del> quorum maxima pars mansueto sunt animo et ad amicitiam officiumque <surplus>que</surplus> excolendum <subst><del>propenso</del><add place="above"> informato</add></subst> et, quod<del>que</del> maxime mireris in communi diuersorum hominum coetu, conten<surplus>ten</surplus>tionis inter eos neque nomen quidem auditur; <subst><del>ad</del> <add place="above">in</add></subst> litera<del>s</del>rum <del>autem</del> uero <app><lem wit="#B #E2 #E3">studia</lem><rdg wit="#E1">estudia</rdg></app> et si non omni<del>bus</del>um propensum <del>animi sub . ingenium</del> nullius tamen inuidum ingenium est.</p>
                <p>[<hi rend="bold">3</hi>] Superest ut tyrocinium percurramus nostrum disciplinaeque operam demus <del>atque</del>, idque dum peragatur, studiorum nostrorum rationem persequi non <subst><del>uacabit</del> <add place="above"> licebit</add></subst>. [<hi rend="bold">4</hi>] Scis enim, mi <app><lem wit="#B #E2 #E3"><name type="person" ref="#LeónLuisde">Leo</name>, quibus</lem> <rdg wit="#E1">Leo, initio quibus</rdg></app> negotiis <del>et</del>, moribus <del>et</del>, legibus, ceremoniis ritibusque perdiscendis toto hoc tyrocinii tempore uacari soleat, deuorandumque nobis esse hoc taedium, quo si maxime <subst><del>liberare</del> <add place="inline"> leuare</add></subst> <app><lem wit="#B #E2 #E3">cuperent</lem><rdg wit="#E1">cuperint</rdg></app> praefecti uel ob eorum qui <del>ueni</del> futuri posthac tyrones sunt <app><lem wit="#B #E3">exemplum</lem><rdg wit="#E1 #E2">exemplo</rdg></app> fieri tamen non expedit.</p>
                <p>[<hi rend="bold">5</hi>] <subst><del>Cum </del> <add place="above"> At</add></subst> uero cum <del>autem</del> sacramentum fecerimus, id, cuius gratia huc nos contulimus, conabimur. Sed nec ἂμουσοι omnino hoc tempore sumus, quando et ad poetarum lectionem et <app><lem wit="#B #E2 #E3">obseruationem</lem><rdg wit="#E1">conseruationem</rdg></app> aliqui dantur interea reditus.</p>
                <p>[<hi rend="bold">6</hi>] Huius autem rei te hactenus certiorem facere tabellarii <choice><sic>deffectu</sic><corr>defectu</corr></choice> non potui <subst><del>sciebam</del> <add place="inline"> cupiebam</add></subst>que maxime commoditatemque quaerebam ut literas ad te darem, quem mearum rerum imprimis sollicitum noui. [<hi rend="bold">7</hi>] Commodum igitur se obtulit <name type="person">Capillas</name>, huius disciplinae ueteranus, qui festa haec <surplus>cum</surplus> <del>suis contuber</del> cum suis commilitonibus acturus inde huc uenit. Is de te <surplus>rogatus</surplus> <surplus>be</surplus> a nobis rogatus bene ualere <del>fecisse quae nuper the. in the</del> sustinuisseque nuper theologicum certamen cum <subst><del>summa</del> <add place="above"> ingenti</add></subst> laude et plausu respondit. [<hi rend="bold">8</hi>] <del> . faciant superi</del> Det tibi Deus <del>et</del> ut pro meis uotis et <del>san.</del> ualeas et foelix sis. </p>
                <p>[<hi rend="bold">9</hi>] <del>Nostrorum autem negotiorum</del> At uero <app><lem wit="#B #E2 #E3">nostrorum</lem><rdg wit="#E1">pro nostrorum</rdg></app> negociorum ut te hortatorem suasoremque habeo, sic socium habere fas est. Cura igitur ut, quibus rebus quibusque artibus maxime possis, his in communi religionis causa opem mihi conferas, nam <del>et tuo iudicio multum tribuo semper</del> 
                   <pb n="f. 129v" ed="B" facs="#foto2"/> <app><lem wit="#B #E2 #E3">et iudicio</lem><rdg wit="#E1">et in iudicio</rdg></app> tuo et ope fretus, maximam spem meis conatibus fecero. [<hi rend="bold">10</hi>] Quare <del>quidq.</del> <subst><del>quodcumque</del> <add place="above"><app><lem wit="#B #E1 #E2"> quaecumque</lem><rdg wit="#E3">quodcumque</rdg></app></add></subst> inter studendum offenderis <app><lem wit="#B #E1 #E2">quae</lem><rdg wit="#E3">quod</rdg></app> ad ea <del>capita</del> christianae disciplinae capita <del>pertinere</del>, de quibus <del>dubitamur</del> nostro tempore disputatur pertinere uidebitur <del>et</del>, id omne <del>obse</del> et abs te obseruari et excerpi <del>abs. oporterat in rem noster</del> oportuerit <del>in prim.</del>, sed et recensere nun<supplied reason="omitted-in-original">c</supplied> libet ut admonitus etiam sis quae sint illa. </p>
                <p>[<hi rend="bold">11</hi>] Primum de praedestinatione <del>et reprobatione</del>, electione et reprobatione; de iustificatione <del>pecc</del> lapsi hominis, de fide, de obedientia <app><lem wit="#B #E2 #E3">sine</lem><rdg wit="#E1">siue de</rdg></app> operibus, de <expan>Sp<ex>irit</ex>u</expan> Sancto eiusque infusione, de non peccandi potentia et uirtute, an <app><lem wit="#B #E2 #E3">a Deo</lem><rdg wit="#E1">a Deo</rdg></app> datam uirtutem hanc, an usu exercitationeque longa compara<del>tum</del>ri <del>quasi ha</del> hic quasi habitus quidam possit; <del>iam de sanctificatis</del> estque hic locus de sanctificatis et gratia confirmatis <del>de de quo</del>, in quo multa uariaque nostri disserunt.</p>
                <p>[<hi rend="bold">12</hi>] Tum de <app><lem wit="#B #E2 #E3">sacramentorum</lem><rdg wit="#E1">sacramenturum</rdg></app> uirtute et efficatia unde sint, qua in re sita sit eorum uirtus, in ipsane materia <del>sacra</del> certis praecationibus <del>conse</del> initiata an in Christi unctione et potestate a patre <subst><del>data</del> <add place="inline"> concessa</add></subst>, quam tamen <del>referunt</del> sacramenta illa externa <app><lem wit="#B #E1 #E3">referant</lem><rdg wit="#E2">reserant</rdg></app> quemadmodum exterior circumcisio interiorem cordis <app><lem wit="#B #E3">referebat</lem><rdg wit="#E1 #E2">reserabat</rdg></app> circumcisionem. [<hi rend="bold">13</hi>] Quae omnia capita <del>te</del> abs te in certis commentariis digesta esse cupio <del>ut cum aliquid legen.</del>, quo si quid legendo <del>ad deprehenderis</del> obseruaueris quod ad eorum rationem argumentumque pertineat, in nostrum usum conferas. Namque haec sunt <app><lem wit="#B">quae</lem> <rdg wit="#E1">quae interdum</rdg> <rdg wit="#E2">quae inter (sic)</rdg> <rdg wit="#E3">quae interea</rdg></app> <surplus>inter</surplus> <del>inter</del> dum sacros libros interpretabimur disputanda a nobis saepius ocurrent. [<hi rend="bold">14</hi>] Iam in Phisicis rationibus <del>duo tibi proponam argumenta</del>, unam atque alteram tibi proponam quaestionem, ad <subst><del>quae</del> <add place="inline">quas</add></subst> nobis tua diligentia maximo esse poteris adiumento occurrentia per diuersos autores argumenta <surplus>in</surplus> <del>una</del> in paratos utrique quaestioni locos conferendo 
                   <pb n="f.130r" ed="B" facs="#foto3"/> siue <app><lem wit="#B #E2 #E3">ea</lem><rdg wit="#E1">eam</rdg></app> nostram sententiam astruere seu labefactare uideantur. [<hi rend="bold">15</hi>] <del>Alterum atque</del> Alter<del>um</del>a <del>quidem</del> <surplus>de</surplus> <del>igni</del> de elementari igni quaestio est; <del>altera</del> de coelestium autem orbium numero altera, <del>in priori enim disputatione nos utriusque</del> in utraque enim ratione <del>nostra sententia</del> diuersa omnino a uulgata receptaque opinantium <choice><sic>tradditione</sic><corr>traditione</corr></choice> nostra est sententia. Nam neque nos igneum elementum in rerum natura existere censemus, neque orbium coelorumque numerum <app><lem wit="#B #E2 #E3">in</lem><rdg wit="#E1"><hi rend="italic">omisit</hi></rdg></app> undecimum <del>produci</del> usque <del>sua</del> uel duodecimum produ<supplied reason="omitted in draft">ci</supplied> putamus <del>tribus</del>, namque tribus <del>tantum</del> <app><lem wit="#B #E2 #E3">contenti</lem> <rdg wit="#E1">tantum contenti</rdg></app> caeteros tollimus. Atque primum quidem hunc aerem ad planetarum usque orbem <app><lem wit="#B #E2 #E3">uocamus</lem> <rdg wit="#E1">uocatum</rdg></app>, ipsum deinde omnium stellarum, tam errantium quam immobilium locum <del>statuimus</del>, ultimum autem Dei beatorumque spirituum sedem statuimus.</p>
                <p>[<hi rend="bold">16</hi>] <del>Ad qua Ad tres igitur</del> <surplus>quaestiones omnes an</surplus> Ergo ad harum ominum quaestionum disputationem undique nobis abs te parari auxilia <del>comm</del> et <choice><sic>relligionis</sic><corr>religionis</corr></choice> et uoti communis et amicitiae nomine <subst><del>expetimus</del> <add place="inline"> expeto</add></subst>. Atque in <del>primo</del> <app><lem wit="#B #E2 #E3">priori</lem> <rdg wit="#E1">omni</rdg></app> genere Theologicae tractationis <del>scholasticorum autorum con</del>, scholasticorum autorum argumenta obseruare satis fuerit, in posteriori autem gene<surplus>re</surplus>re quod <surplus>ad</surplus> <del>harum natu</del> ad coelorum ignisque naturam et numerum <del>expe</del> spectat, undique collata argumenta nobis parabis <del>siue se uel tu pa</del> siue antiquos autores siue recentiores euolueris <del>seu</del>, atque etiam seu poetas seu liberiori oratione usos scriptores uersaueris. [<hi rend="bold">17</hi>] Neque tamen <del>lab</del> improbum tibi laborem imponimus, ut quae illi de his rebus <app><lem wit="#B #E1 #E2" >pluribus</lem> <rdg wit="#E3">pluribus uerbis</rdg></app> <del>uer</del> disputant <del>uerbis totidem hoc</del>, ea tu totidem uel pluribus nobis <app><lem wit="#B #E2 #E3">excipias</lem> <rdg wit="#E1">xerpias</rdg></app>. Tantum diligentiam poscimus ut eorum sententiis leuiter tactis, locos <del> . . indicesunde unde</del> <app><lem wit="#B #E2 #E3">certa</lem> <rdg wit="#E1">xerta</rdg> </app> <del>ubi</del> unde, cum opus fuerit, expromere possimus <pb n="f. 130v" ed="B" facs="#foto4"/> <pb n="f. 131r" ed="B" facs="#foto5"/> <del>in</del> indices. [<hi rend="bold">18</hi>] <del>Hac cu</del>Hanc etiam curam <del>de igne</del> bonarum literarum studiosis amicis mandare poteris, finem tamen institutumque nostrum celabis <app><lem wit="#B #E2 #E3">omnino</lem> <rdg wit="#E1">omnio</rdg></app>, idque in duobus de igne, deque caelorum numero capitibus postremis facere licebit, nam <app><lem wit="#B #E2 #E3">in</lem><rdg wit="#E1"><hi rend="italic">omisit</hi></rdg></app> aliis tua tantum opera <del>nobis opus est</del> uti <app><lem wit="#B #E3">uolo</lem><rdg wit="#E1 #E2">uolumus</rdg></app>, quem omnium meorum studiorum ducem conscium sociumque libenter elegi. [<hi rend="bold">19</hi>] <del>Fac igitur, pro tua</del> Pro tua igitur humanitate proque <del>eximio egregio religio</del> egregio in religionem studio dabis operam ut cuius exercitii <subst><del>adiutor</del> <add place="above"> suasor</add></subst> nobis <del>imprimis</del> inter primos es, eius tu <app><lem wit="#B #E2 #E3">primus solusque</lem><rdg wit="#E1">primusque solus</rdg></app> <pb n="f. 131v" ed="B" facs="#foto6"/> <subst><del>adiutor sis</del> <add place="inline"> sis adiutor</add></subst>. Atque ita et me admissi consilii et te dati non paenitebit. [<hi rend="bold">20</hi>] Illud etiam tuae humanitatis proprium et nostrae autoritati <del>aptissimum</del> expedientissimum erit, si apud <del>huius</del> huius <del>militiae</del> quam profiteor militiae ueteranos qui istic discendi <del>gratia</del> causa uersantur, quam <del>. ego apud te bona</del> tu de me aestimatio<supplied reason="omitted in draft">nem</supplied>, caeterique bonarum literarum <del>hoc est tui similes</del> amatores, hoc est, tui similes <del>habitus hac pro nostra humanitate officioque</del> <app><lem wit="#B #E2 #E3">habeatis, pro occasione significes</lem><rdg wit="#E1">occasione habeatis pro significes</rdg></app>, ut scilicet quod mihi uos omnes pro humanitate uestra tribuitis, apud eos etiam <subst><del>conser</del><add place="above"> conseruetis</add></subst> qui mihi communis societatis professione coniuncti adiumento esse <del>possunt, com</del>, multis in rebus possunt. Neque aliud quam tuum apud eos testimonium opto, quod satis super<supplied reason="omitted in draft">que</supplied> id sit, hominis <del>et</del> omnium consensu boni sapientisque ad me honestandum. <del>De librorum autem comparandorum curam</del></p>
                <p>    [<hi rend="bold">21</hi>] Postremo quem librum ut nobis <app><lem wit="#B #E2 #E3">quaereres</lem><rdg wit="#E1">quaerere</rdg></app> magnopere te rogaui etiam atque etiam rogo eum nempe, cui titulus est <del><title>Latinae locutiones appa</title></del> <title>Apparatus Latinae locutionis</title>, ut etiam ad me scribas quam saepissime et si quid est cuius me <del>certiorem fieri fieri expediat</del> admonitum <app><lem wit="#B #E2 #E3">certioremue</lem> <rdg wit="#E1">certioremque</rdg></app> fieri expediat non omittas. </p> 
                <closer>[<hi rend="bold">22</hi>] <salute>Vale ex <subst><del>collegio</del> <add place="inline"> societate</add></subst> hac militum diui Iacobi <del>Ensigeri</del>.</salute></closer>
    </div>
      </body>
      </text>
      <text type="translation">
         <body>
            <div>            
               <pb n="f. 129v" ed="B" facs="#foto1"/> 
               <p>
                  [<hi rend="bold">1</hi>] Nos inscribimos, al fin, mi querido León,<ref target="#note1"
                     xml:id="reference1">1</ref>  nos inscribimos de buen grado en esta orden militar,<ref target="#note2"
                        xml:id="reference2">2</ref> y no nos avergüenza nuestra intención, ni convendrá ya avergonzarse. [<hi rend="bold">2</hi>] Y sobre todo me empujó a este propósito el hecho de que presagiamos que habremos de contar con el ocio y la disponibilidad necesaria para el trabajo destinado y proyectado, tanto por la moderación y clemencia de la disciplina que aquí se ejerce, como por la condición natural de los camaradas y compañeros de orden, la mayor parte de los cuales son de carácter pacífico y dispuesto a cultivar la amistad y el servicio y (cosa que es de admirar en una comunidad de hombres diversos) entre ellos ni siquiera se oye la palabra controversia; y aunque la condición de todos ellos no está inclinada a los estudios de las letras, no obstante la de ninguno es contraria a las mismas. </p>
               <p>[<hi rend="bold">3</hi>] Queda que recorramos nuestro noviciado y nos apliquemos a la disciplina, y mientras esto se realiza, no se podrá proseguir el plan de nuestros estudios. [<hi rend="bold">4</hi>] Pues sabe, mi querido León, al aprendizaje de qué negocios, costumbres, leyes, ceremonias y ritos se suele consagrar el tiempo en todo este período de noviciado, y que habremos de devorar este tedio, del que, aunque los superiores quisieran librarnos sobremanera, no obstante no conviene que se haga esto por el ejemplo de quienes después vayan a ser novicios.</p>
               <p>[<hi rend="bold">5</hi>] Con todo, una vez que hayamos prestado el juramento,<ref target="#note3"
               xml:id="reference3">3</ref> intentaremos realizar el trabajo para el que nos hemos desplazado aquí. Sin embargo, no somos completamente ajenos a las musas en este tiempo, puesto que entretanto se presentan algunas ocasiones para regresar a la lectura y estudio de los poetas.</p>
               <p>[<hi rend="bold">6</hi>] Y no he podido comunicar a vuestra merced este hecho hasta ahora por falta de correo, y tenía muchas ganas y buscaba la oportunidad de enviar cartas a vuestra merced, que sé que se interesa entre los primeros por mis asuntos. [<hi rend="bold">7</hi>] Así que se presentó la ocasión de Capillas,<ref target="#note4"
                  xml:id="reference4">4</ref> veterano de esta orden, que llegó aquí desde esa ciudad para celebrar estas fiestas con sus compañeros de orden. Al preguntarle por vuestra merced me respondió que estaba bien y que había sostenido recientemente un debate teológico con enorme alabanza y aplauso. [<hi rend="bold">8</hi>] Dios conceda a vuestra merced que, conforme a mis plegarias, tenga salud y sea feliz.</p>
               <p>[<hi rend="bold">9</hi>] Pero de la misma manera que considero a vuestra merced como inspirador y consejero de nuestros asuntos, así también es justo que le tenga como socio de los mismos. Procure, por tanto, con todos los recursos y medios que pueda, ayudarme en esta causa de común religión, pues
                  <pb n="f. 129v" ed="B" facs="#foto2"/> confiado en el juicio y recursos de vuestra merced, albergaré la mayor de las esperanzas en mis proyectos. [<hi rend="bold">10</hi>]Por lo cual, todo lo que encuentre en sus estudios que parezca tocar a los capítulos de la disciplina cristiana sobre los que se debate en nuestro tiempo, todo ello convendrá que lo analice y lo apunte, pero ahora quiero recapitular esos asuntos para que tenga claro también cuáles son.</p>
               <p>[<hi rend="bold">11</hi>] Primero sobre la predestinación, la elección y la reprobación; sobre la justificación del hombre pecador, sobre la fe, sobre la obediencia sin obras, sobre el Espíritu Santo y su infusión, sobre la posibilidad y virtud de no pecar, si esta virtud ha sido concedida por Dios, si este tipo de hábito puede conseguirse por el uso y el largo ejercicio; y está este pasaje de los santificados y confirmados por la gracia, sobre el que los nuestros mantienen muchas y variadas discusiones. </p>
               <p>[<hi rend="bold">12</hi>] A continuación sobre la virtud y la eficacia de los sacramentos, de dónde son, en qué sitio reside su virtud, si en la misma materia iniciada en ciertas oraciones o en la unción y en el poder de Cristo concedido por el padre, al que, no obstante, se refieren aquellos sacramentos externos igual que la circuncisión exterior hacía referencia a la circuncisión interior del corazón. [<hi rend="bold">13</hi>] Todos estos capítulos deseo que sean dispuestos por vuestra merced en ciertos comentarios, para que si observa algo en sus lecturas que tenga que ver con la razón y el argumento de los mismos, los reúna para uso nuestro. Pues estas son las materias que con más frecuencia debemos discutir al interpretar los Libros Sagrados. [<hi rend="bold">14</hi>] Ahora en cuanto a los principios de la Física, propondré a vuestra merced dos cuestiones, a las que con su diligencia podrá ser de la mayor ayuda para nosotros, reuniendo los argumentos que localice en diversos autores en lugares dispuestos para una y otra cuestión
                  <pb n="f.130r" ed="B" facs="#foto3"/> ya parezcan que prueban o debilitan nuestra opinión. [<hi rend="bold">15</hi>] La primera es la cuestión sobre el elemento del fuego; sobre el número de orbes celestes, la segunda, pues en ambas cuestiones nuestra opinión es muy diversa de la tradición extendida y recibida de los que han opinado sobre ellas. Pues ni consideramos que el elemento del fuego exista en la naturaleza, ni pensamos que el número de orbes y de cielos se extienda hasta once o incluso hasta doce, pues contentándonos con tres, suprimimos los restantes. Y al primero llamamos aire hasta el orbe de los planetas, a continuación situamos el mismo lugar de todas las estrellas, tanto errantes como inmóviles, por último colocamos la sede de Dios y de los espíritus de los bienaventurados.   </p>
               <p>[<hi rend="bold">16</hi>] Así que para la discusión de todas estas cuestiones deseo vivamente que vuestra merced nos preste su ayuda en nombre de la religión y del voto común y de nuestra amistad.<ref target="#note5"
                  xml:id="reference5">5</ref> Y en el primer género de la cuestión teológica, será suficiente observar los argumentos de los autores escolásticos; en el último tipo, que toca a la naturaleza de los cielos y del fuego y al número de los primeros, nos preparará vuestra merced argumentos reunidos de todas partes, ya maneje autores antiguos o más recientes, y ya también trate poetas y autores en prosa. [<hi rend="bold">17</hi>] Y no obstante no le imponemos el trabajo ímprobo de que las cosas que ellos discuten sobre estos asuntos con muchas palabras, esas mismas vuestra merced las copie para nosotros con las mismas o con más palabras. Solo le pedimos el cuidado de que, tras tocar levemente sus ideas, nos indique los lugares de donde, cuando sea necesario, podamos sacar las palabras exactas<pb n="f. 130v" ed="B" facs="#foto4"/>.  <pb n="f. 131r" ed="B" facs="#foto5"/> [<hi rend="bold">18</hi>] Este encargo también vuestra merced podrá confiarlo a los amigos estudiosos de las buenas letras, pero ocultará por completo nuestro fin y propósito, y esto se podrá hacer en los dos capítulos finales sobre el fuego y sobre el número de cielos, pues en las otras cuestiones solo queremos servirnos del trabajo de vuestra merced, a quien elegí de buen grado como guía cómplice y socio de todos estudios. [<hi rend="bold">19</hi>] De modo que conforme a la amabilidad y según el ilustre estudio de la religión de vuestra merced se empleará en ser mi primer y único ayudante en un proyecto a cuyo ejercicio me incitó entre los primeros  <pb n="f. 131v" ed="B" facs="#foto6"/> Y así no me avergonzará haber aceptado el consejo ni a vuestra merced habérmelo dado. [<hi rend="bold">20</hi>] Será muy propio de la amabilidad de vuestra merced y muy conveniente para nuestra autoridad si ante los veteranos de esta milicia que profeso que viven en esa ciudad dedicados a los estudios, comunique en su momento la estimación que vuestra merced y los demás amantes de las buenas letras, esto es, los que son como vuestra merced, tienen hacia mí, para que, claro está, lo que todos ustedes me atribuyen por su amabilidad, lo conserven también ante los que pueden servirme en muchas cosas de ayuda unidos en la profesión de una misma comunidad. Y no deseo otra cosa que el testimonio de vuestra merced ante ellos, pues será más que suficiente para proporcionarme honra el testimonio de un hombre considerado por todos bueno y sabio. </p>
               <p>[<hi rend="bold">21</hi>] Por último, el libro que rogué a vuestra merced insistentemente que nos buscara, se lo pido de nuevo, me refiero al que se titula <title>Apparatus Latinae locutionis</title>;<ref target="#note6"
               xml:id="reference6">6</ref> también que me escriba con la mayor frecuencia que pueda y que no deje de comunicarme si hay algo de lo que convenga advertirme o informarme.  </p> 
               <closer>[<hi rend="bold">22</hi>] <salute> Adiós, desde esta comunidad de los Caballeros de Santiago.</salute></closer>
         </div></body>
         <back>
            <div type="notes">
               <note type="footnote" xml:id="note1">
                  <ref target="#reference1">1</ref> Fray Luis de Léon (1527-1591) nació en Belmonte en el seno de una familia de hidalgos de origen judío. Su padre, Lope de León, fue abogado en la corte y oidor de la Cancillería de Granada a partir de 1541. En 1541 inicia fray Luis sus estudios en Salamanca y en 1544 profesa como fraile agustino. En 1556 amplía sus estudios en Alcalá con Cipriano de la Huerga. En 1560 alcanza el grado de licenciado y de Maestro en Teología. En 1578 oposita a la cátedra de Filosofía Moral y en 1579 consigue la cátedra de Sagrada Escritura. En 1580 publica los comentarios <title>In Cantica Canticorum</title> e <title>In Psalmum XXVI</title>; y en 1583 <title>La Perfecta casada</title> y <title>Los Nombres de Cristo</title>; cf. J. F. Alcina, <title>Fray Luis de León. Poesía</title> (Madrid, 1986), p. 11. A fray Luis y Montano los unen muchos vínculos de todo tipo, cronológico, geográfico y hasta personales. Tuvieron vidas y obras entrelazadas: se educaron con los mismos maestros, se dedicaron al estudio de la Biblia como principal ocupación y crearon sus poemas líricos hacia la segunda mitad del siglo XVI. Una sucinta bibliografía sobre las relaciones y concomitancias intelectuales de esos personajes debe incluir los trabajos de S. Diego, «Versión métrica del Salterio», <title>Revista de Estudios Extremeños</title> (1928), 71-81; F. Cantera, «Arias Montano y Fr. Luis de León», <title>Boletín de la Biblioteca de Menéndez Pelayo</title>, 12-4 (1946), 299-338; J. López de Toro, «Fray Luis de León y Arias Montano», <title>Revista de Archivos, Bibliotecas y Museos</title>, 61-2 (1955), 531-548; J. F. Alcina, «Introducción» a <title>Fray Luis de León. Poesía</title>  (Madrid: Cátedra, 1986); y J. F. Domínguez Domínguez, «Carta de Arias Montano a Fray Luis de León. Comentario, edición y traducción», <title>Cuadernos de Pensamiento</title>, 12 (1998), 285-312.</note>   
            <note type="footnote" xml:id="note2">
               <ref target="#reference2">2</ref> El ingreso de BAM en la aristocrática Orden de Santiago tiene lugar, como muy pronto, después del 13 de febrero de 1560. En dicha fecha se cerró el expediente de ingreso de BAM en la Orden y se le entregó la documentación para que él, a su vez, la presentara al Prior de San Marcos de León. Dicho expediente se puede leer en Carvajal, «Elogio histórico», pp. 123-131, doc. nº 1.</note>
            <note type="footnote" xml:id="note3">
               <ref target="#reference3">3</ref> El referido juramento tuvo lugar el domingo 5 de mayo de 1560, según se puede leer en un documento de BAM conservado en un libro titulado de «Profesiones» en el Real Convento de San Marcos de León, que va desde el año 1555 hasta el año 1562; véase Carvajal, «Elogio histórico», pp. 133-134, doc. nº 3</note>
            <note type="footnote" xml:id="note4">
               <ref target="#reference4">4</ref> Domínguez, <title>Correspondencia.</title>, I, 19, propone la identificación de este personaje con Rodrigo de Capillas, fraile del convento de San Marcos de León, que viviría en Salamanca por estas fechas y había regresado durante esos días a San Marcos.</note>
            <note type="footnote" xml:id="note5">
               <ref target="#reference5">5</ref> Dicha amistad debía de venir de mucho tiempo atrás, como ha estudiado José María Maestre Maestre en algunos de sus recientes trabajos; véase, por ejemplo, el titulado «Fray Luis de León, principal destinatario de la gramática italiana en latín de Benito Arias Montano», <title>Silva</title>, 1 (2002), 141-156, donde se demuestra que BAM escribió una gramática italiana, conservada parcialmente en el códice K-III-8 de la Real Biblioteca de San Lorenzo de El Escorial, para enseñar dicha lengua, sobre todo, a fray Luis de León. La fecha probable de redacción de ese interesante texto es finales de 1559, tras la vuelta de BAM de su primer viaje a Italia.</note>
            <note type="footnote" xml:id="note6">
               <ref target="#reference6">6</ref> <title> Apparatus Latinae locutionis ex M.T. Cicerone, Caesare, Sallustio, Terentio, Plauto, ad Herennium, Asconio, Celso, ac de re rustica, per Bartholomaeum Riccium Lugiensem in suum ordinem descriptus</title> (Venetiis, per Iohanem Antonium et fratres De Sabio, 1533); puede accederse a una copia digitalizada de esta edición a través de <ref target="https://archive.org/details/bub_gb_PEMtU5xWYWoC">Internet Archive</ref>.En el Universal Short Title Catalogue se hallan también referencias a nuevas ediciones de la obra en Lyon (Sébastien Gryphe, 1534), Estrasburgo (Mathias Apiarius, 1535) y Colonia (Johann Gymnich, 1535). </note>
         </div>
          </back>
   </text>
      </group>
   </text>
</TEI>
