<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="CBAMmetadatos.xsl"?>
<?xml-model href="PersonalizacionCoBAM.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="CoBAM15680816">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s">La correspondencia de Benito Arias Montano: edición crítica digital</title>
            <title level="a">Felipe II (Madrid) a Benito Arias Montano (Amberes) - 16 de agosto de 1568 </title>
            <author>Felipe II</author>
            <editor>Antonio Dávila Pérez</editor>
            <respStmt>
               <resp>Edición crítica y notas</resp>
               <name>Antonio Dávila Pérez </name>
            </respStmt></titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>Universidad de Cádiz</distributor>
            <address>
               <addrLine>Avda/ Doctor Gómez Ulla, s/n, Cádiz, 11003, España</addrLine>
            </address>
            <idno type="CoBAM">1568 08 16</idno>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <note type="abstract">Philip II is glad to hear that Montano arrived safe and sound at the Low Courties so that he could start the project of the Polyglot. He also gladly heard from Montano’s letter of July 6, 1568, either about the tasks Montano carried out at Antwerp and Leuven and the good references on Plantin and Curiel. The king sends Montano a letter to the University of Leuven, as Montano solicited him in his previous letter.   </note>
            <note type="incipit">Por relaçión de Çayas havíamos entendido el discurso de vuestro viage....</note>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="B1">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <country>España</country>
                        <settlement>Simancas</settlement>
                        <msName>Archivo General de Simancas</msName>
                        <altIdentifier>
                           <idno>(B1) AGS, E 540/150;</idno>
                        </altIdentifier>
                     </msIdentifier>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="B2">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <country>España</country>
                        <settlement>Simancas</settlement>
                        <msName>Archivo General de Simancas</msName>
                        <altIdentifier>
                           <idno>(B2) AGS, E 1570, lib. 104, f. 85r;</idno>
                        </altIdentifier>
                     </msIdentifier>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="B3">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <country>España</country>
                        <settlement>Simancas</settlement>
                        <msName>Archivo General de Simancas</msName>
                        <altIdentifier>
                           <idno>(B3) AGS, E 1570, lib. 104, f. 90r;</idno>
                        </altIdentifier>
                     </msIdentifier>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="B4">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <country>España</country>
                        <settlement>Simancas</settlement>
                        <msName>Archivo General de Simancas</msName>
                        <altIdentifier>
                           <idno>(B4) AGS, E 1570, lib. 103, ff. 12v-13r.</idno>
                        </altIdentifier>
                     </msIdentifier>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="E1"> T. González Carvajal, «Elogio histórico del doctor Benito Arias Montano», Memorias de la Real Academia de la Historia, 7 (Madrid, 1832), p. 150, doc. nº 27</witness>
               <witness xml:id="E2">Marqueses de Pidal y de Miraflores - M. Salvá (eds.), <title>Colección de documentos inéditos para la Historia de España</title>, 113 vols. (Madrid, 1842-1914), XLI, 129.</witness>
               <witness xml:id="E3"> J. F. Domínguez Domínguez (ed.), <title>Benito Arias Montano. Correspondencia. Tomo I (1560-1570)</title> (Madrid: Ediciones Clásicas, 2017), pp. 92-93.</witness>
              </listWit>
            <bibl type="inextenso" n="firstPrint">(E1)  González Carvajal, «Elogio histórico», p. 150;  </bibl><bibl type="inextenso" n="secondPrint"> (E2) <title>Codoin</title>, p. 129;</bibl>
            <bibl type="inextenso" n="thirdPrint"> (E3) Domínguez, <title>Correspondencia</title>, I, 92-93.</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
       <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p>La correspondencia de Benito Arias Montano: edición crítica digital</p>
            <p>Dirigido por Antonio Dávila Pérez.</p>
         </projectDesc>
         <editorialDecl>
            <p>Documento XML codificado conforme al estándar <ref type="url" target="http://www.tei-c.org/release/doc/tei-p5-doc/es/html/index.html">TEI
						P5</ref></p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <particDesc>
            <listPerson>
               <person xml:id="AriasMontanoBenito">
                  <note>Benito Arias Montano nació en Fregenal de la Sierra (Badajoz, España) en algún momento entre 1525 y 1527. Estudió en las universidades de Sevilla y Alcalá, donde terminó sus estudios teológicos en 1552. Ingresó en la aristocrática Orden de Santiago en 1560 y dos años más tarde fue seleccionado por el obispo de Segovia, Martín Pérez de Ayala, para formar parte de la delegación española en el Concilio de Trento. La consecuencia de su brillante participación le trajo el nombramiento como capellán de Felipe II. Sin duda, el logro más importante de BAM fue la dirección de la Biblia Regia (también conocida como la Políglota de Amberes) encargada por Felipe II al impresor Cristóbal Plantino. En 1568 se trasladó a los Países Bajos donde se dedicó principalmente a la edición y supervisión de esta colosal obra. En julio de 1576 BAM regresa a España y en marzo del año siguiente llega a El Escorial para organizar y catalogar la Real Biblioteca. Esta tarea se prolongó hasta 1592 y supuso cuatro estancias en el monasterio interrumpidas por períodos en los que se retiró a la Peña de Aracena, así como por trabajos en varios encargos oficiales. En 1592 volvió a Sevilla y permaneció en Andalucía hasta su muerte el 6 de julio de 1598.</note>
               </person>
               <person xml:id="FelipeII">
                 <note>Felipe II, «El Prudente» (21 de mayo de 1527-13 de septiembre de 1528), en el trono desde 1556 hasta 1598.</note></person>
               <person xml:id="PlantinoCristóbal">
                  <note>Cristóbal Plantino nació hacia 1520 en Saint-Avertin, población cercana a Tours, en el seno de una familia humilde. Se casó en Caen en 1545 ó 1546 con Juana Rivière, matrimonio del que le nacerían cinco hijas. El joven matrimonio se estableció en París, donde Plantino se dio a conocer como encuadernador. En 1549 marchó a Amberes, donde trabajó como encuadernador y fabricante de cofres en cuero. En 1555 imprimió su primer libro; en 1557 se trasladó a la Kammerstrate, donde estableció la imprenta del Unicornio de oro, a la que le cambió el nombre en 1561 por el de Compás de oro. A finales de 1566 entra en negociaciones con el monarca español para llevar a cabo la reimpresión de la agotada Biblia Políglota de Cisneros, en la que trabajará hasta 1573. El 10 de junio de 1570, Felipe II lo nombra impresor prototipógrafo de los Países Bajos, y comienza un período de esplendor que se verá en parte truncado con las guerras de religión y el sitio de Amberes. En 1583, movido por el desarrollo de los acontecimientos bélicos, Plantino decide instalarse en Leiden, donde permanecerá hasta la recuperación de Amberes por las tropas de Alejandro Farnesio en agosto de 1585. Plantino fallece el primero de julio de 1589. </note></person>
               <person xml:id="ZayasGrabrielde">
                  <note>Gabriel de Zayas, secretario de Estado, nació en 1526 en Écija. Estudió en Alcalá de Henares, donde es posible que conociera a BAM. Entró muy joven al servicio de Gonzalo Pérez, formando parte de su oficina cuando el secretario acompañó al príncipe Felipe en diversos viajes (Monzón en 1552, Inglaterra en 1554, Flandes en 1556). A esa estancia en Flandes se remonta su amistad con Cristóbal Plantino, quien gracias a la influencia de Zayas se convertirá en una pieza clave para el proyecto de impresión de la Políglota y el negocio de los libros litúrgicos. Tras la muerte de Gonzalo Pérez, ocurrida el 12 de abril de 1566, la Secretaría de Estado se escindió en dos, quedándose Zayas encargado de «todos los negocios de Estado tocantes a las dichas embajadas de la Corte del Emperador e Reynos de Francia e Inglaterra y los que más se ofrecieren, concernientes y dependientes de aquellas partes», según consta en su título de Secretario de Estado, fechado a 8 de diciembre de 1567. Por su parte, Antonio Pérez se hizo cargo de «todos los negocios de Estado que se ofrecieren tocantes a todo lo de Italia«». En 1579 Pérez consiguió quedarse al frente de toda la Secretaría de Estado y Zayas pasó a desempeñar la secretaría del Consejo de Italia (juró el 20 de octubre de 1579), cargo que ocupó hasta su muerte. El 13 de julio de 1593 le sobrevino la muerte y fue enterrado en Alcalá de Henares.</note></person>  
               <person xml:id="CurielJeronimo">
                  <note>  Jerónimo Curiel, agente de Felipe II en Flandes y residente en Amberes desde 1550. A partir de 1561 sustituye a López Gallo como agente mayor del rey para los negocios de los Países Bajos. Su función es distribuir las sumas enviadas por la corona a Flandes para pagar los más variados conceptos.</note></person>
            </listPerson>
         </particDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Felipe II</persName>
               <settlement>Madrid</settlement>
               <date when="1568-08-16">16 de agosto de 1568</date>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Benito Arias Montano</persName>
               <settlement>Amberes</settlement>
            </correspAction>
            <correspAction type="answerto">
               <persName>Benito Arias Montano</persName>
               <settlement>Amberes</settlement>
               <date when="1568-07-06">6 de julio de 1568</date>
            </correspAction>
         </correspDesc>
                  <langUsage>
            <language ident="es" ana="source">Español</language>
         </langUsage>
         <handNotes>
            <handNote>Mano desconocida</handNote>
         </handNotes>
         </profileDesc>
      <revisionDesc status="approved">
         <change who="ADP" when="2023-02-14">Etiquetado inicial; con encabezado</change>
        </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic
         url="http://lacorrespondenciadebenitoariasmontano.online/wp-content/uploads/2023/04/AGS-E-540-150-scaled.jpg"/>
      <graphic
         url="http://lacorrespondenciadebenitoariasmontano.online/wp-content/uploads/2023/04/AGS-E-540-150vuelto-scaled.jpg"/>
   </facsimile>
   <text>
      <front>
         <p>Esta carta es respuesta a la carta de BAM a Felipe II del 6 de julio de 1568 (cf. 1568 07 06).</p>
         <p> De esta carta solo nos queda la minuta o borrador conservado en Simancas, en distintos testimonios (aunque nosotros tomamos como base de nuestra edición el B1) Junto con el original de esta misiva, que no hemos podido localizar, se envió a BAM una carta de Felipe II a la Universidad de Lovaina con fecha del 15 de agosto de 1568, documento que vio la luz en el primer tomo de la Biblia Políglota de Amberes.  </p>
      </front>
      <body>
         <pb n="f. [1v]" ed="B1" facs="#foto2"/>
         <div type="anotation">
            <head>[Anotado en el margen, con escritura transversal:]</head>
            <ab><date when="1568-08-11">11 de ag<expan><ex>ost</ex></expan>o 1568</date>.<ref target="#note1"
               xml:id="reference1">1</ref>  Al doctor <name type="person" ref="#AriasMontanoBenito">Arias Montano</name>. R<expan><ex>ecibi</ex></expan>da.  </ab>
         </div>       
         <div type="main_content">
               <pb n="f. [1r]" ed="B1" facs="#foto1"/>
            <opener><rs type="person" ref="#FelipeII">El Rey</rs>.
               Doctor <name type="person" ref="#AriasMontanoBenito">Arias Montano</name>, <app><lem wit="#B1 #B3 #E1 #E2 #E3">nuestro capellán</lem> <rdg wit="#B2 #B4"><hi rend="italic">omiserunt</hi></rdg></app>:</opener>
            <p>[<hi rend="bold">1</hi>] Por relaçión de <name type="person" ref="#ZayasGrabrielde">Çayas</name> havíamos entendido el discurso de vuestro viage, y el trabajo y peligro que havíades passado en mar y <app><lem wit="#B1 #B2 #B3 #B4 #E1 #E3">en</lem> <rdg wit="#E2"><hi rend="italic">omisit </hi></rdg></app> tierra, y holgado de que en fin <app><lem wit="#B1 #B2 #B3 #B4 #E1 #E3">huviéssedes</lem> <rdg wit="#E2"> hubiéredes</rdg></app>  llegado a <app><lem wit="#B1 #B2 #B3 #B4 #E1 #E3">salvamento</lem> <rdg wit="#E2"> salvamente</rdg></app> y dado tan buen principio al negoçio dessa <app><lem wit="#B1 #B2 #B3 #E1 #E2 #E3">impressión</lem> <rdg wit="#B4"> imprission</rdg></app>. [<hi rend="bold">2</hi>] Pero mucho más <subst><del>hemos holgado  </del> <add place="above"> holgamos</add></subst> de ver por vuestra carta de <date when="1568-07-06"><app><lem wit="#B1 #B2 #B3 #B4 #E3">VI</lem> <rdg wit="#E1"> seis </rdg> <rdg wit="#E2"> 27</rdg></app> de julio</date><ref target="#note2"
               xml:id="reference2">2</ref> la particularidad de lo que hasta aquel día havíades hecho y tratado, assí aý como en <name type="place">Lovayna</name>, y la satisfaçión que mostráis tener <app><lem wit="#B1 #B2 #B3 #B4 #E2 #E3">de</lem> <rdg wit="#E1"> en </rdg></app> la <app><lem wit="#B1 #B2 #B3 #E1 #E2 #E3">suficiencia de <name type="name" ref="#PlantinoCristóbal">Plantino</name> </lem> <rdg wit="#B4"> sufficençia de Platino</rdg></app> y de la assistencia y buen recaudo que os da <name type="person" ref=" #CurielJeronimo">Hierónimo de Curiel</name>, que con esto y vuestro cuydado y buena diligençia tenemos por çierto que la obra saldrá con el cumplimiento de perfectión que conviene y se pretende. </p>
            <p>[<hi rend="bold">3</hi>] Yo he mandado escrivir a la Universidad de Lovayna en la forma que advertís, y va con esta mi carta,<ref target="#note3"
               xml:id="reference3">3</ref>  para que vos se la podáis llevar o remitir como mejor os paresçiere. [<hi rend="bold">4</hi>] De <name type="place">Madrid</name>, a <date when="1568-08-16"><app><lem wit="#B1 #B2 #B3 #B4 #E2 #E3">XVI</lem> <rdg wit="#E1"> 16 </rdg></app> de agosto <app><lem wit="#B1">M D L XVIII</lem> <rdg wit="#B2 #B4 #E3"> 1568</rdg> <rdg wit="#B3"> 1569</rdg> <rdg wit="#E1 #E2"> de 1568</rdg></app> </date>.</p>
            <closer><app><lem wit="#B2 #B3 #B4 #E2 #E3">Yo <rs type="person" ref="#FelipeII">el Rey</rs></lem> <rdg wit="#B1 #E1"> <hi rend="italic"> omiserunt</hi></rdg></app>. <name type="person" ref="#ZayasGrabrielde">Çayas</name>. </closer> </div>
      </body>
      <back>
            <div type="notes">
               <note type="footnote" xml:id="note1">
                  <ref target="#reference1">1</ref> Error evidente en la anotación de la fecha de la carta, que fue realmente escrita y firmada el 16 de agosto. </note>   
            <note type="footnote" xml:id="note2">
               <ref target="#reference2">2</ref> Cf. 1568 07 06.  </note> 
               <note type="footnote" xml:id="note3">
                  <ref target="#reference3">3</ref> La carta del Rey a la Universidad de Lovaina lleva fecha del 15 de agosto. El propio BAM había hecho ver al monarca la conveniencia de este escrito: «Fuera para ellos grande merced y consuelo haverles yo traýdo alguna letra de Vuestra Magest[ad, que dizen que dende antes d’estas turbas no han visto ninguna, en las quales ya Vuestra Magestad de más sabe quán officiosos y constantes se mostraron en servicio de Dios y de la iglesia cathólica y de Vuestra Magestad» (Arias Montano a Felipe II, 6 de julio de 1568, nº 1568 07 06). El pasaje central de la misiva de Felipe II, publicada en la Biblia Políglota, <title>Biblia Sacra</title>, tomo I, [pp. 43 y 49], reza así: «Idem etiam Benedictus sibi ab istius Academiae Theologis operam, sedulitatem et omne ad hanc quam molimur impressionem opportunum officium ultro ac libenter oblata promissaque esse narrauit; atque ea in re uestrum erga sacrosanctam religionem ergaque nos eximium studium et singularem fidem plurimum commendans; quantum etiam sibi istius Vniuersitatis pietas, ordo, decor, disciplina, exercitatio, denique uniuersa ratio placuerit, significauit [...] Placuit igitur nobis, has ad uos literas dare, quibus ea quae ille de uobis, de officiis, studiisque uestris ac de integra istius insignis Vniuersitatis re, scripserit, iucunda fuisse testemur; atque oblata a uobis ad dictorum Bibliorum commodissimam expeditionem, omnia consilii, operae ac sedulitatis officia, praeter publicam ecclesiasticae rei (quae in hoc opere agitur et uobis communis quoque esse debet) curam, fidelis etiam nos obsequii et diligentis studii nomine, inter alia uestra, quae iam constant quaeque porro expectantur, peculiariter acceptum iri confirmemus». La respuesta de la Universidad de Lovaina a dicha carta de Felipe II apareció también publicada en <title>Biblia Sacra</title>, tomo I, [pp. 51-53].</note>    
            </div>
      </back>
   </text>
</TEI>
