<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="CBAMmetadatos.xsl"?>
<?xml-model href="PersonalizacionCoBAM.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="CoBAM15700525">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s">La correspondencia de Benito Arias Montano: edición crítica digital</title>
            <title level="a">Benito Arias Montano (Amberes) a Juan de Vargas (Bruselas) - 25 de mayo de 1570</title>
            <author>Benito Arias Montano</author>
            <editor>Antonio Dávila Pérez</editor>
            <respStmt>
               <resp>Edición crítica y notas</resp>
               <name>Antonio Dávila Pérez</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>Universidad de Cádiz</distributor>
            <address>
               <addrLine>Avda/ Doctor Gómez Ulla, s/n, Cádiz, 11003, España</addrLine>
            </address>
            <idno type="CoBAM">1570 05 25</idno>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <note type="abstract">BAM has received the ordinance on printers and has had it translated into Latin by Becanus. Enclosed with this letter, he sends both the French and Latin texts, requesting that any necessary amendments be made to the Latin translation. Furthermore, BAM informs Vargas that Plantin will soon be sending him a book. Additionally, he orders two rugs similar to those Vargas previously purchased </note>
            <note type="incipit">La de v. m. recibí con el placarte...</note>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="O">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <country>Bélgica</country>
                        <settlement>Bruselas</settlement>
                        <msName>Algemeen Rijksarchief </msName>
                        <altIdentifier>
                           <idno>(O) ARA, «Papiers d’État et de l’Audience 1531-1700» (T 105), 1740/2, ff. 80r-[81v].</idno>
                        </altIdentifier>
                     </msIdentifier>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="E"> J. F. Domínguez Domínguez (ed.), <title>Benito Arias Montano. Correspondencia. Tomo I (1560-1570)</title> (Madrid: Ediciones Clásicas, 2017), pp. 513-515.</witness>
            </listWit>
            <bibl type="inextenso" n="firstPrint">(E) Domínguez, <title>Correspondencia</title>, I, 513-515. </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
       <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p>La correspondencia de Benito Arias Montano: edición crítica digital</p>
            <p>Dirigido por Antonio Dávila Pérez.</p>
         </projectDesc>
         <editorialDecl>
            <p>Documento XML codificado conforme al estándar <ref type="url" target="http://www.tei-c.org/release/doc/tei-p5-doc/es/html/index.html">TEI	P5</ref></p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <particDesc>
            <listPerson>
               <person xml:id="AriasMontanoBenito">
                  <note>Benito Arias Montano nació en Fregenal de la Sierra (Badajoz, España) en algún momento entre 1525 y 1527. Estudió en las universidades de Sevilla y Alcalá, donde terminó sus estudios teológicos en 1552. Ingresó en la aristocrática Orden de Santiago en 1560 y dos años más tarde fue seleccionado por el obispo de Segovia, Martín Pérez de Ayala, para formar parte de la delegación española en el Concilio de Trento. La consecuencia de su brillante participación le trajo el nombramiento como capellán de Felipe II. Sin duda, el logro más importante de BAM fue la dirección de la Biblia Regia (también conocida como la Políglota de Amberes) encargada por Felipe II al impresor Cristóbal Plantino. En 1568 se trasladó a los Países Bajos donde se dedicó principalmente a la edición y supervisión de esta colosal obra. En julio de 1576 BAM regresa a España y en marzo del año siguiente llega a El Escorial para organizar y catalogar la Real Biblioteca. Esta tarea se prolongó hasta 1592 y supuso cuatro estancias en el monasterio interrumpidas por períodos en los que se retiró a la Peña de Aracena, así como por trabajos en varios encargos oficiales. En 1592 volvió a Sevilla y permaneció en Andalucía hasta su muerte el 6 de julio de 1598.</note>
               </person>
                <person xml:id="VargasJuande">
                   <note>
                      <note>Juan de Vargas (fl. 1572), miembro del Tribunal de los Tumultos. </note>
                   </note></person>
               <person xml:id="PlantinoCristobal">
                  <note>Cristóbal Plantino nació hacia 1520 en Saint-Avertin, población cercana a Tours, en el seno de una familia humilde. Era todavía un niño cuando perdió a su madre a causa de la peste, y fue recogido en casa de un  canónigo de Lyon, Claude Porret, en cuyo servicio estuvo muchos años empleado el padre de Plantino. Se casó en Caen en 1545 ó 1546 con Juana Rivière, matrimonio del que le nacerían cinco hijas. El joven matrimonio se estableció en París, donde Plantino se dio a conocer como encuadernador. En 1549 marchó a Amberes, donde trabajó como encuadernador y fabricante de cofres en cuero. Se labró gran reputación en su oficio, y el negocio comenzó a prosperar. Sin embargo, una tarde cuando salía para llevarle a Gabriel de Zayas, el secretario de Felipe II, un cofrecillo que le había encargado para enviarle una joya de gran valor a la reina, Plantino recibió una estocada destinada a otro. Esta herida recibida, que puso su vida en peligro, lo incapacitó para su trabajo manual, y se vio forzado a cambiarlo por el de impresor, el cual había ejercido en Caen. En 1555 imprimió su primer libro; en 1557 se trasladó a la Kammerstrate, donde estableció la imprenta del Unicornio de oro, a la que le cambió el nombre en 1561 por el de Compás de oro. A partir de esta etapa su vida es bien conocida por su abundante correspondencia, editada por Max Rooses y J. Denucé. A finales de 1566 entra en negociaciones con el monarca español para llevar a cabo la reimpresión de la agotada Biblia Políglota de Cisneros; en la que trabajará hasta 1573. El 10 de junio de 1570, Felipe II lo nombra impresor prototipógrafo de los Países Bajos, y comienza un período de esplendor que se verá en parte truncado con las guerras de religión y el sitio de Amberes. En 1583, movido por el desarrollo de los acontecimientos bélicos, Plantino decide instalarse en Leiden, donde permanecerá hasta la recuperación de Amberes por las tropas de Alejandro Farnesio en agosto de 1585. A su regreso de Leiden, Plantino vivió aún en Amberes cuatro años durante los que se afana por acercarse de nuevo a la Corona española mediante renovados elogios a los vencedores. En medio de la decadencia de la ciudad, acentuada por el largo sitio que hubo de sufrir, el Compás de oro había quedado reducido, lejos de la mano del maestro, a una mera sombra de su pasado. El primero de julio de 1589, rodeado de su familia y amigos, fallecía el “príncipe de los impresores”, cuya vida estuvo marcada por los conflictos religiosos y políticos de su tiempo. Sobre la tipografía plantiniana, biografía de sus fundadores, Cristóbal Plantino (ca. 1520-1 de julio de 1589) y Juan Moreto (c. 1543-1610), y actividades principales véase L. Voet, <title>The Golden Compasses. A History and Evaluation of the Printing and Publishing Activities of the Officina Plantiniana at Antwerp</title>, 2 vols. (Amsterdam-London-New York, Vangendt and Co.-Routledge and Kegan Paul-Abner Schram, 1969-1972). Del mismo autor es el repertorio bibliográfico de la producción del «Compás de Oro« en vida de Plantino, Amsterdam, Van Hoeve, 1980-1983.</note></person>
               <person xml:id="GoropiusBecanusIohannes">
                  <note>Juan Goropio Becano (1518-1572), médico, filólogo, humanista y lingüista.  </note></person>
            </listPerson>
         </particDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Benito Arias Montano</persName>
               <settlement>Amberes</settlement>
               <date when="1570-05-25">25 de mayo de 1570</date>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <langUsage>
            <language ident="es" ana="source">Español</language>
         </langUsage>
         <handNotes>
            <handNote>Autógrafo de BAM</handNote>
         </handNotes>
         </profileDesc>
      <revisionDesc status="approved">
         <change who="ADP" when="2025-03-04">Etiquetado inicial; con encabezado</change>
        </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic
         url="https://lacorrespondenciadebenitoariasmontano.online/wp-content/uploads/2025/03/ARA-1740-2-f.-80r.jpg"
         xml:id="foto1"/>
      <graphic
         url="https://lacorrespondenciadebenitoariasmontano.online/wp-content/uploads/2025/03/ARA-1740-2-f.-80v.jpg"
         xml:id="foto2"/>
      <graphic
         url="https://lacorrespondenciadebenitoariasmontano.online/wp-content/uploads/2025/03/ARA-1720-2-f.-81v.jpg"
         xml:id="foto3"/>
   </facsimile>
   <text>
      <front>
         <p> Esta nueva carta a Vargas, escrita pocos días después de la anterior (1570 05 15), demuestra que los trabajos más intensos para la elaboración del Índice de libros prohibidos publicado en Amberes en 1570 tuvieron lugar en el mes de mayo de ese año. Gracias a esta carta de BAM sabemos que al médico y filólogo Becano correspondió la tarea de traducir al latín el edicto que precedía a los listados de autores y obras reprobados. El final de este documento también prueba que Juan de Vargas sirvió a BAM de intermediario para la adquisición y compra de piezas y objetos de lujo entre los comerciantes flamencos.
         </p>
      </front>
      <body>
         <pb n="f. [81v]" ed="O" facs="#foto3"/>
         <div type="address">
            <head>[Sobrescrito:]</head>
            <ab>Al ill<expan><ex>ustre</ex></expan> s<expan><ex>eñ</ex></expan>or mi s<expan><ex>eñ</ex></expan>or <name type="person" ref="#VargasJuande">Juan de Vargas</name>, regente de <name type="place">Nápoles</name> y presidente en el Real Consejo de su Mag<expan><ex>es</ex></expan>t<expan><ex>ad</ex></expan>. En <name type="place">Brusselas</name>.  
            </ab>
            <div type="annotation">
               <head>[Anotado por otra mano, con escritura transversal:]</head>
               <ab> <date when="1570-05-25">XXV de mayo 1570</date>. Resp<expan><ex>on</ex></expan>d<expan><ex>id</ex></expan>a. Doctor <name type="person" ref="#AriasMontanoBenito">Arias Montano</name>. </ab>
            </div>  
            <div type="main_content">
            <pb n="f. 80r" ed="O" facs="#foto1"/>
            <opener>Ill<expan><ex>ustre</ex></expan> s<expan><ex>eñ</ex></expan>or:</opener>
            <p>[<hi rend="bold">1</hi>] La de v<expan><ex>uestra</ex></expan> m<expan><ex>erced</ex></expan> recibí con el placarte,<ref target="#note1" xml:id="reference1">1</ref>  el qual encomendé a <name type="person" ref="#GoropiusBecanusIohannes">Beccano</name><ref target="#note2" xml:id="reference2">2</ref> para que lo pusiesse en latín, porque a otro flamenco yo no osara fiar el secreto. Él lo trasladó con el latín que se suffre en semejantes materias para cumplir con los vocablos iudiciales y notariales, empero de manera que tampoco lo desechen en <name type="place">Roma</name> por mal latín. [<hi rend="bold">2</hi>] V<expan><ex>uestra</ex></expan> m<expan><ex>erced</ex></expan> lo mandará trasladar en buena letra, porque mi escriviente no la haze buena y no lo osamos encomendar a otro. El mismo <name type="person" ref="#GoropiusBecanusIohannes">Beccano</name> me ha dicho muchos días ha que hay muy poco secreto entre flamencos, y en las mugeres flamencas ninguno, y por esto me recato dellos en semejantes cosas.<ref target="#note3" xml:id="reference3">3</ref> [<hi rend="bold">3</hi>] Con esta van el francés y el latino.<ref target="#note4" xml:id="reference4">4</ref>  V<expan><ex>uestra</ex></expan> m<expan><ex>erced</ex></expan> lo mandará ver y corregir si huviere alguna palabra que no conforme con el stylo judicial. [<hi rend="bold">4</hi>] Alguna vez se dexó alguna por poner porque estava ya puesta otra semegante, como donde dize «dogmatum et sectarum» no se puso «heraeseon», porque lo mismo es «heraesis«» que «secta», sin differencia alguna en la significación, salvo ser el un vocablo griego y el otro latino, como «canonicus» y «regularis», que es todo uno, y los que no saben la synonimia dizen «canónigo regular».</p>
            <p>[<hi rend="bold">5</hi>] El libro de entender las cifras embiará luego <name type="person" ref="#PlantinoCristobal">Plantino</name>,<ref target="#note5" xml:id="reference5">5</ref>  si no lo ha embiado a esta <app><lem wit="#O">hora,</lem> <rdg wit="#E"><hi rend="italic">imum punctum posuit</hi></rdg></app> el qual tiene graciosamente en qué entender con el relogero, porque de cada semana los siete días por lo menos y el domingo está beodo, y él no haze que persiguirlo y reñirle. [<hi rend="bold">6</hi>] Su criado de v<expan><ex>uestra</ex></expan> m<expan><ex>erced</ex></expan> contará en qué se vieron para sacarlo de rastro quando traxo las campanas. Ayer finalmente dize le promettió cumplir presto y bien. Las campanas son buenas para los reloges, si han de estar más altas que ellos, como lo han de estar siendo para torre.</p>
            <p>[<hi rend="bold">7</hi>] Holgaría saber si v<expan><ex>uestra</ex></expan> m<expan><ex>erced</ex></expan> mandó hazer los reposteros <ref target="#note6" xml:id="reference6">6</ref> para azémilas, porque de los mismos patrones, mudadas las insignias, me mandasse su mayordomo hazer dos para el mismo effetto, que bien entiendo de mi riqueza, si no fuere esto, no llevaré otra tapicería desta tierra; y como no tengo mansión permanente, sino siempre soy gitano, bástame tener dos reposteros que cubran mi pobreza por los caminos y me sirvan de mantas en las posadas de noche, pues todas <pb n="f. 80v" ed="O" facs="#foto2"/> estas commodidades podré haver por una dozena de scudos. </p>
            <closer>[<hi rend="bold">8</hi>] <salute>N<expan><ex>uest</ex></expan>ro s<expan><ex>eñ</ex></expan>or la ill<expan><ex>ustr</ex></expan>e pers<expan><ex>on</ex></expan>a de v<expan><ex>uestra</ex></expan> m<expan><ex>erced</ex></expan> prospere en su servi<expan><ex>ci</ex></expan>o</salute>. En <name type="place">Anvers</name>, <date when="1570-05-25">25 de mayo 1570</date>. 
               Besa las manos de v<expan><ex>uestra</ex></expan> m<expan><ex>erced</ex></expan>, su servidor,
               <signed> B<expan><ex>enito</ex></expan> Arias Montano تلميد</signed> 
            </closer>
            <postscript>
               <head>[Posdata:]</head>
               <p>[<hi rend="bold">9</hi>] Haviásseme olvidado la respuesta de la <title>Iosose entree</title>.  </p>
               <p>[<hi rend="bold">10</hi>] Dize <name type="person" ref="#PlantinoCristobal">Plantino</name> que no se permittió imprimir en francés en estos Estados por ser tan descommunal en favor del pueblo,<ref target="#note7" xml:id="reference7">7</ref> empero que él vio días ha un exemplar manuscritto della en francés en <name type="place">Colonia</name> y que se trattava de imprimirla y no sabe si se imprimió;<ref target="#note8" xml:id="reference8">8</ref>  que él tomará lengua desto y, si es impressa, hará venir una para v<expan><ex>uestra</ex></expan> m<expan><ex>erced</ex></expan>; en flamenco dize se imprimió, de la qual ya v<expan><ex>uestra</ex></expan> m<expan><ex>erced</ex></expan> terná copia.<ref target="#note9" xml:id="reference9">9</ref>  </p>
            </postscript>
            </div>
         </div>
           </body>
      <back>
         <div type="notes">
               <note type="footnote" xml:id="note1">
                  <ref target="#reference1">1</ref> En el diccionario de la RAE se define «placarte», que viene del francés placard, como «cartel, edicto u ordenanza que se fijaba en las esquinas para noticia del público». BAM se refiere aquí al edicto de Felipe II que precedía a los listados de libros y autores prohibidos. Esta ordenanza, que lleva fecha de febrero de 1564, enfatiza la exigencia del rey de que toda censura debía emanar de su autoridad. La ejecución del edicto era confiada al duque de Alba y después a los gobernadores de cada provincia. La disposición más importante es que en tres meses después de la publicación del índice, todos los libros condenados debían ser quemados y su posesión sería, por consiguiente, ilegal.   </note>
               <note type="footnote" xml:id="note2">
                  <ref target="#reference2">2</ref> No teníamos noticias anteriores de que Becano hubiera sido la persona a la que se encomendara, por su erudición latina y discreción, la traducción al latín del placarte que precedía el índice de libros prohibidos de 1570.    </note>
               <note type="footnote" xml:id="note3">
                  <ref target="#reference3">3</ref> En la correspondencia de BAM, sobre todo durante sus primeros años de estancia en Amberes, se pueden leer críticas semejantes al carácter contestatrio e indiscrecion del pueblo flamenco. Así, por ejempli, en febrero de 1571 el capellán del rey ataca la afición de los habitantes locales a las mascaradas, la bebida y la celebración de banquetes (carta a Gabriel de Zayas del 5 de febrero de 1571, en 1571 02 05).     </note>
               <note type="footnote" xml:id="note4">
                  <ref target="#reference4">4</ref> El edicto de Felipe II que precedía el <title>Índice de libros prohibidos</title> de 1570 fue publicado en francés, flamenco y latín.    </note>
               <note type="footnote" xml:id="note5">
                  <ref target="#reference5">5</ref> Desconocemos a qué libro se puede referir BAM en este pasaje.  </note>
               <note type="footnote" xml:id="note6">
                  <ref target="#reference6">6</ref> Paño cuadrado o rectangular, con emblemas heráldicos. Sabemos bien BAM se ofreció a sus contactos españoles para conseguirles todo tipo de objetos de lujo fabricados en Flandes, como podemos leer en esta carta al presidente del Consejo de Indias Juan de Ovando, «para servir a v. m. en las cosas que me quisiere mandar, y hazer buen corredor en comparle tapicería, sillas y manteles y servilletas, con otro menage que de aquí se suele llevar, y lienços y lo demás»; cf. 1568 05 04. Gran parte de las operaciones comerciales de BAM, en las que negociaba él mismo con los mercaderes los mejores precios y aconsejaba a sus amistades qué mercancías adquirir, han quedado registradas en el legajo MPM Arch. 23 (ff. 26-70).   </note>
               <note type="footnote" xml:id="note7">
                  <ref target="#reference7">7</ref> La <title>Joyeuse Entrée</title> es uno de los documentos claves de la tradición política de Brabante y su publicación estaba orientada a la propaganda. Con este nombre se hace referencia a una carta de libertades cívicas concedidas inicialmente por el duque Juan III de Brabante en 1354. Este documento incluía una serie de privilegios para los súbditos del ducado de Brabante, privilegios que en los comienzos de la rebelión de Flandes, hacia 1566, ocuparon un lugar central en las protestas y argumentos de los nobles locales.    </note>
               <note type="footnote" xml:id="note8">
                  <ref target="#reference8">8</ref> En 1564, 1565 y 1566 Gottfried Hirtshorn imprimió en Colonia tres ediciones de la <title>Joyeuse Entrée</title>. Hirtshorn tenía orígenes flamencos y visitaba de vez en cuando Amberes, sirviéndose de Philip van Wesenbeke, hermano del pensionado Jacob, como su agente comercial. En los años setenta vieron la luz por lo menos otras tres ediciones de la <title>Joyeuse Entrée</title>: una en Delf (1574) y dos en Colonia (1577 y 1578) Cf. Judith Pollmann – Andrew Spicer, <title>Public Opinion and Changing Identities in the Early Modern Netherlands</title> (Leiden: Brill, 2007), pp. 135-136.    </note>
               <note type="footnote" xml:id="note9">
                  <ref target="#reference9">9</ref> Sobre las distintas impresiones de este importante documento en el siglo XVI puede consultarse el trabajo de H. de la Fontaine Verwey, «De Blijde Inkomste en de Opstand tegen Philips II», en <title>Uit de wererld van het boek</title>, 4 vols. (Amsterdam, 1975-1997), I, 118-120.    </note>
            </div>
      </back>
   </text>
</TEI>