<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="CBAMmetadatos.xsl"?>
<?xml-model href="PersonalizacionCoBAM.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="CoBAM15701009Zbis">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s">La correspondencia de Benito Arias Montano: edición crítica digital</title>
            <title level="a">Benito Arias Montano (Amberes) a Gabriel de Zayas (Madrid) - 9 de octubre de 1570 </title>
            <author>Benito Arias Montano</author>
            <editor>Antonio Dávila Pérez</editor>
            <respStmt>
               <resp>Edición crítica y notas</resp>
               <name>Antonio Dávila Pérez </name>
            </respStmt>
                     </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>Universidad de Cádiz</distributor>
            <address>
               <addrLine>Avda/ Doctor Gómez Ulla, s/n, Cádiz, 11003, España</addrLine>
            </address>
            <idno type="CoBAM">1570 10 09 Z bis</idno>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <note type="abstract">BAM encloses two letters from Fernando de Sevilla, who will be responsible for delivering funds to him as needed. Since Lastanosa's departure from Madrid, BAM has not received any payments. The coffers from Zayas will be sent shortly. BAM has learned of Alva’s departure and asks to be recommended to the new governor. He then recommends a nineteen-year-old man who could serve as his secretary. BAM also inquires whether a shipment of breviaries has arrived in Madrid. He advises that the king grant Plantin the exclusive privilege to print breviaries and missals for Spain. Finally, BAM provides a summary of the key details concerning the Polyglot Bible: the number of copies, volumes, paper type, and price.   </note>
            <note type="incipit">Con esta van dos cartas de Fer<hi rend="italic">do</hi> de Sevilla...</note>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="O">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <country>España</country>
                        <settlement>Simancas</settlement>
                        <msName>Archivo General de Simancas</msName>
                        <altIdentifier>
                           <idno>(O) AGS, E 583/20.</idno>
                        </altIdentifier>
                     </msIdentifier>
                  </msDesc>
                  </witness>
               <witness xml:id="E1">Marqueses de Pidal y de Miraflores - M. Salvá (eds.), <title>Colección de documentos inéditos para la Historia de España</title>, 113 vols. (Madrid, 1842-1914), XLI, 180-183.</witness>
               <witness xml:id="E2"> J. F. Domínguez Domínguez (ed.), <title>Benito Arias Montano. Correspondencia. Tomo I (1560-1570)</title> (Madrid: Ediciones Clásicas, 2017), pp. 566-571.</witness>
              </listWit>
            <bibl type="inextenso" n="firstPrint">(E1) <title>Codoin</title>, pp. 184-187;</bibl>
            <bibl type="inextenso" n="secondPrint"> (E2) Domínguez, <title>Correspondencia</title>, I, 572-577.</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
       <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p>La correspondencia de Benito Arias Montano: edición crítica digital</p>
            <p>Dirigido por Antonio Dávila Pérez.</p>
         </projectDesc>
         <editorialDecl>
            <p>Documento XML codificado conforme al estándar <ref type="url" target="http://www.tei-c.org/release/doc/tei-p5-doc/es/html/index.html">TEI	P5</ref></p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <particDesc>
            <listPerson>
               <person xml:id="AriasMontanoBenito">
                  <note>Benito Arias Montano nació en Fregenal de la Sierra (Badajoz, España) en algún momento entre 1525 y 1527. Estudió en las universidades de Sevilla y Alcalá, donde terminó sus estudios teológicos en 1552. Ingresó en la aristocrática Orden de Santiago en 1560 y dos años más tarde fue seleccionado por el obispo de Segovia, Martín Pérez de Ayala, para formar parte de la delegación española en el Concilio de Trento. La consecuencia de su brillante participación le trajo el nombramiento como capellán de Felipe II. Sin duda, el logro más importante de BAM fue la dirección de la Biblia Regia (también conocida como la Políglota de Amberes) encargada por Felipe II al impresor Cristóbal Plantino. En 1568 se trasladó a los Países Bajos donde se dedicó principalmente a la edición y supervisión de esta colosal obra. En julio de 1576 BAM regresa a España y en marzo del año siguiente llega a El Escorial para organizar y catalogar la Real Biblioteca. Esta tarea se prolongó hasta 1592 y supuso cuatro estancias en el monasterio interrumpidas por períodos en los que se retiró a la Peña de Aracena, así como por trabajos en varios encargos oficiales. En 1592 volvió a Sevilla y permaneció en Andalucía hasta su muerte el 6 de julio de 1598.</note>
               </person>  
               <person xml:id="ZayasGabrielde">
                  <note>Gabriel de Zayas, secretario de Estado, nació en 1526 en Écija. Estudió en Alcalá de Henares, donde es posible que conociera a BAM. Entró muy joven al servicio de Gonzalo Pérez, formando parte de su oficina cuando el secretario acompañó al príncipe Felipe en diversos viajes (Monzón en 1552, Inglaterra en 1554, Flandes en 1556). A esa estancia en Flandes se remonta su amistad con Cristóbal Plantino, quien gracias a la influencia de Zayas se convertirá en una pieza clave para el proyecto de impresión de la Políglota y el negocio de los libros litúrgicos. Tras la muerte de Gonzalo Pérez, ocurrida el 12 de abril de 1566, la Secretaría de Estado se escindió en dos, quedándose Zayas encargado de «todos los negocios de Estado tocantes a las dichas embajadas de la corte del Emperador e Reynos de Francia e Inglaterra y los que más se ofrecieren, concernientes y dependientes de aquellas partes», según consta en su título de Secretario de Estado, fechado a 8 de diciembre de 1567. Por su parte, Antonio Pérez se hizo cargo de «todos los negocios de Estado que se ofrecieren tocantes a todo lo de Italia«». En 1579 Pérez consiguió quedarse al frente de toda la Secretaría de Estado y Zayas pasó a desempeñar la secretaría del Consejo de Italia (juró el 20 de octubre de 1579), cargo que ocupó hasta su muerte. El 13 de julio de 1593 le sobrevino la muerte y fue enterrado en Alcalá de Henares.</note></person>
               <person xml:id="PlantinoCristobal">
                  <note>Cristóbal Plantino nació hacia 1520 en Saint-Avertin, población cercana a Tours, en el seno de una familia humilde. Se casó en Caen en 1545 ó 1546 con Juana Rivière, matrimonio del que le nacerían cinco hijas. El joven matrimonio se estableció en París, donde Plantino se dio a conocer como encuadernador. En 1549 marchó a Amberes, donde trabajó como encuadernador y fabricante de cofres en cuero. En 1555 imprimió su primer libro; en 1557 se trasladó a la Kammerstrate, donde estableció la imprenta del Unicornio de oro, a la que le cambió el nombre en 1561 por el de Compás de oro. A finales de 1566 entra en negociaciones con el monarca español para llevar a cabo la reimpresión de la agotada Biblia Políglota de Cisneros, en la que trabajará hasta 1573. El 10 de junio de 1570, Felipe II lo nombra impresor prototipógrafo de los Países Bajos, y comienza un período de esplendor que se verá en parte truncado con las guerras de religión y el sitio de Amberes. En 1583, movido por el desarrollo de los acontecimientos bélicos, Plantino decide instalarse en Leiden, donde permanecerá hasta la recuperación de Amberes por las tropas de Alejandro Farnesio en agosto de 1585. Plantino fallece el primero de julio de 1589. </note></person>
               <person xml:id="PioV">
                  <note>Pío V, 1504-1572, papa.</note></person>
               <person xml:id="AlvarezdeToledoFernando">
                  <note>Fernando Álvarez de Toledo (1507-1582), tercer duque de Alba, llegó a Bruselas con la misión de sofocar la revuelta de Flandes. Los seis años y medio que el nuevo gobernador permaneció en aquellos Estados se dividen en tres períodos principales: represión violenta y primera guerra contra los Orangistas (1567-1568); tregua (1569-1572); y segunda guerra contra los Orangistas (1572-1573). Al iniciar su estancia en Amberes, la relación entre BAM y Alba se acerca a la amistad. BAM, como el resto de los españoles, apreció la eficacia de Alba, cuya destreza militar había detenido el progreso del Protestantismo en los Países Bajos con una clara victoria sobre los rebeldes en 1568. Desde 1568, fecha en que Alba acabó con la primera revuelta, hasta 1572, cuando estalló la segunda, BAM colaboró estrechamente con la política religiosa del gobernador: con objeto de defender el Catolicismo por todos los medios vio la luz el <title>Index expurgatorius librorum qui hoc saeculo prodierunt</title> (Amberes, 1571), ordenado por Alba y ejecutado por BAM. En su primer informe como consejero en febrero de 1571, BAM defendió la severidad de la represión de Alba, que él consideraba necesaria para detener toda clase de herejía. Cuando el duque pidió permiso para retirarse en el verano de 1571, BAM fue una de las voces que más claramente se opusieron a esa decisión (cf. Arias Montano a Zayas, 1571 02 05). A partir de 1572 la percepción que BAM tiene de la mano dura de Alba cambia de forma sustancial. Tras un evidente fracaso bélico y político, en 1573 Alba fue reemplazado en su cargo por Luis de Requesens. </note></person>
               <person xml:id="AlavaFrancesde">
                  <note>Francés de Álava (1519-1586, embajador de Felipe II en Francia.  </note></person>
               <person xml:id="EspinosaDiegode">
                  <note>Diego de Espinosa (1512-1572), nombrado en 1565 presidente del Consejo de Castilla y, en 1566 Inquisidor General. </note></person>
               <person xml:id="LastanosaPedroJuande">
                  <note>Pedro Juan de Lastanosa (1500-1576), matemático, cartógrafo, ingeniero y consejero de Felipe II</note></person>
               <person xml:id="LuzonAndres">
                  <note>Andrés Luzón, religioso de la orden de Santiago y capellán de Felipe II.  </note></person>
               <person xml:id="Ortega">
                  <note>Ortega, capellán de Felipe II por las fechas de esta carta.  </note></person>
               <person xml:id="RiberaJuande">
                  <note>Juan de Ribera (1532-1601), arzobispo de Valencia.  </note></person>
               <person xml:id="SevillaFernandode">
                  <note>Mercadés cordobés establecido en Amberes y gran amigo personal de Montano. Fernando de Sevilla aparece con cierta frecuencia en la correspondencia de Arias Montano entre 1570 y 1572. En el capítulo de saludos que Plantino envía a Montano tras su marcha de Amberes, suelen aparecer de forma ligada los nombres del banquero Luis Pérez, Fernando Ximénez y Fernando de Sevilla (véase, por ejemplo, carta de Plantino a Montano en 77 05 14). A Fernando de Sevilla pertenecía el ejemplar de los Opera Omnia de Erasmo que se confió a la Faculta de Teología de Lovaina la expurgación de las obras del humanista holandés con vistas al Index expurgatorius qui hoc saeculo prodierunt (Amberes, 1571), ejemplar de la edición publicada en 1538 por Jérôme Froben y Nicolas Episcopius en Basilea, actualmente en depósito de la biblioteca de la Facultad de Teología de la Universidad Católica de Lovaina.
                  </note></person> 
               <person xml:id="TorrencioLevino">
                  <note>Laevinus Torrentius (1525-1595), obispo de Amberes; arcediano de Brabante; vicario general de Lieja; filólogo y poeta.  
                  </note></person>
            </listPerson>
         </particDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Benito Arias Montano</persName>
               <settlement>Amberes</settlement>
               <date when="1570-10-09">10 de octubre de 1570</date>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Gabriel de Zayas</persName>
               <settlement>Madrid</settlement>
            </correspAction>
         </correspDesc>
                  <langUsage>
            <language ident="es" ana="source">Español</language>
         </langUsage>
         <handNotes>
            <handNote>Autógrafo de BAM</handNote>
         </handNotes>
         </profileDesc>
      <revisionDesc status="approved">
         <change who="ADP" when="2024-06-10">Etiquetado inicial; con encabezado</change>
        </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic
         url="https://lacorrespondenciadebenitoariasmontano.online/wp-content/uploads/2025/06/AGS-E-583-20-1r.jpg"
         xml:id="foto1"/>
      <graphic
         url="https://lacorrespondenciadebenitoariasmontano.online/wp-content/uploads/2025/06/AGS-E-583-20-1v.jpg"
         xml:id="foto2"/>
      <graphic
         url="https://lacorrespondenciadebenitoariasmontano.online/wp-content/uploads/2025/06/AGS-E-583-20-2r.jpg"
         xml:id="foto3"/>
      <graphic
         url="https://lacorrespondenciadebenitoariasmontano.online/wp-content/uploads/2025/06/AGS-E-583-20-2v.jpg"
         xml:id="foto4"/>
   </facsimile>
   <text>
      <front>
         <p> Junto al sobrescrito de esta misiva se conserva una relación de los puntos principales de la misma. Los tres primeros capítulos, es decir, hasta «Carta para el tesorero de Hernando de Sevilla», corresponden al contenido de la carta precedente (1570 10 09 Z). Lo siguientes recogen el contenido de esta segunda carta. Hemos transcrito estos capítulos debajo del endoso, es decir, en el mismo lugar que la mano de Zayas los anotó al recibir la carta de BAM.  </p>
      </front>
      <body>
         <pb n="f. [2v]" ed="O" facs="#foto4"/>
         <div type="address">
            <head>[Sobrescrito:]</head>
            <ab> Al ill<expan><ex>ustr</ex></expan>e s<expan><ex>eñ</ex></expan>or <app><lem wit="#O #E2">mi s<expan><ex>eñ</ex></expan>or</lem> <rdg wit="#E1"><hi rend="italic">omisit</hi></rdg></app> <name type="person" ref="#ZayasGabrielde">Gabriel de <app><lem wit="#O #E2">Çayas</lem> <rdg wit="#E1">Zayas</rdg></app></name>, Secretario de <app><lem wit="#O #E2">Stados</lem> <rdg wit="#E1">Estado</rdg></app> de Su Mag<expan><ex>es</ex></expan>t<expan><ex>ad</ex></expan> y de su Consejo. En corte.             </ab>
            <div type="annotation">
               <head>[Anotado por otra mano, con escritura transversal:]</head>
               <app><lem wit="#O #E2"><ab>De <name type="place">Anvers</name>. A <name type="person" ref="#ZayasGabrielde">Çayas</name>. <name type="person" ref="#AriasMontanoBenito">Arias Montano</name> a <date when="1570-10-09">IX de octubre 1570</date>.</ab>
                  <p>Succesor, y que v<expan><ex>uestra</ex></expan> m<expan><ex>erced</ex></expan> le encomiende. </p>
                  <p>Embía forma del privilegio que el rey y los demás príncipes han de dar para la Biblia.</p> 
                  <p>   Si se recibieron las simientes que embió por mayo.</p>
                  <p>C<expan><ex>édula</ex></expan> para el tesorero de <name type="person" ref="#SevillaFernandode">Fernando de Sevilla</name>. </p>
                  <p>Hablar al doctor <name type="person" ref="#LuzonAndres">Luzón</name> sobre lo de sus gajes. </p>
                  <p>Cofres que vernán q<expan><ex>uan</ex></expan>do el duque.</p> 
                  <p>Moço de 19 años de buenas partes. </p>
                  <p>Breviarios que ha embiado para el car<expan><ex>dena</ex></expan>l y patriarca y lic<expan><ex>encia</ex></expan>do <name type="person" ref="#Ortega">Ortega</name>. </p>
                  <p>Lo de la impresión del breviario y missal. </p>
                  <p>Dize el número de las biblias y en quantos cuerpos, y lo que valdrá cada una.</p></lem><rdg wit="#E1"><hi rend="italic">omisit</hi></rdg></app> 
            </div>
         </div>  
         <div type="main_content">
               <pb n="f. [1r]" ed="O" facs="#foto1"/>
            <opener>Ill<expan><ex>ustr</ex></expan>e s<expan><ex>eñ</ex></expan>or: </opener>
            <p>[<hi rend="bold">1</hi>] Con esta van dos cartas de <name type="person" ref="#SevillaFernandode">Fer<expan><ex>nan</ex></expan>do de Sevilla</name>, una para v<expan>uestra</expan> m<expan><ex>erced</ex></expan> y otra para el thesorero.<ref target="#note1" xml:id="reference1">1</ref>  [<hi rend="bold">2</hi>] V<expan><ex>uestra</ex></expan> m<expan><ex>erced</ex></expan> mandará que se cumplan, porque allende del servi<expan><ex>ci</ex></expan>o de <app><lem wit="#O #E2">Su Mag<expan><ex>es</ex></expan>t<expan><ex>ad</ex></expan></lem> <rdg wit="#E1">S. M.<hi rend="sup">d</hi></rdg> </app> recibiré yo en ello grande m<expan><ex>erced</ex></expan>d, porque si huviesse menester pedir aquí grande summa de dineros, me la darían estos s<expan><ex>eñore</ex></expan>s de la nación, todos sobre mi palabra, y bien <app><lem wit="#O #E2">lo</lem> <rdg wit="#E1"><hi rend="italic">omisit</hi></rdg></app> saben esto<del>s</del> los que acá goviernan, y no es por más que por su virtud, y porque entienden de mí no trattaré sino verdad. </p>
            <p>[<hi rend="bold">3</hi>] También sepa v<expan>uestra</expan> m<expan><ex>erced</ex></expan> que desque salió <name type="person" ref="#LastanosaPedroJuande">Lastanosa</name><ref target="#note2" xml:id="reference2">2</ref> de <app><lem wit="#O #E2">essa</lem> <rdg wit="#E1">esta</rdg></app> corte, no he recibido un real de mis <choice><sic>gajas</sic> <corr>gajes</corr></choice>, y se me deve ya cerca de un año o lo que parecerá por las cuentas. Quedó esto a cargo del s<expan><ex>eñ</ex></expan>or dottor <name type="person" ref="#LuzonAndres">Luzón</name>.<ref target="#note3" xml:id="reference3">3</ref>  [<hi rend="bold">4</hi>] V<expan><ex>uestra</ex></expan> m<expan><ex>erced</ex></expan> le mande hablar una palabra, porque yo tengo mucha costa y mucha vergüença para pedir prestado.</p> 
            <p>[<hi rend="bold">5</hi>] Los coffres de v<expan>uestra</expan> m<expan><ex>erced</ex></expan> llevarán estos s<expan><ex>eñore</ex></expan>s quando se vayan. [<hi rend="bold">5</hi>] El <rs type="person" ref="#AlvarezdeToledoFernando">duque</rs> me ha certificado su yda en secreto etc.<ref target="#note4" xml:id="reference4">4</ref>  Plega a Dios la electión hecha sea muy acertada. Aunque no quisiera mudar patrones mientras aquí estuviesse, toda vía será forçado entrar en nuevos conocimi<expan><ex>ent</ex></expan>os. [<hi rend="bold">6</hi>] V<expan><ex>uestra</ex></expan> m<expan><ex>erced</ex></expan> hable allá como suele y sabe para que yo esté en gracia, puesto que para mí sería lo más gustoso no ser conocido de pers<expan><ex>on</ex></expan>a sino de v<expan>uestra</expan> m<expan><ex>erced</ex></expan>.</p>
            <p>[<hi rend="bold">7</hi>] Avíseme v<expan>uestra</expan> m<expan><ex>erced</ex></expan> si será servido de un moço de diez y nueve años, bien nacido y de honestas costumbres, harto modesto y de buen parecer. Entiende bien latín, y háblalo muy expeditamente, es muy humilde y escrive muy bien la letra francesa y otra italianilla, conforme está <surplus>a</surplus> un capítulo que embío a v<expan>uestra</expan> m<expan><ex>erced</ex></expan> que el arcediano de Bravante escrivió acerca de la prefación de la Biblia.<ref target="#note5" xml:id="reference5">5</ref> Yo le conozco de más de dos años: habla latín, flamenco y francés; es natural de <app><lem wit="#O #E2"><name type="place">S<expan><ex>an</ex></expan> Audomaro</name></lem> <rdg wit="#E1">San Andomado</rdg></app>.<ref target="#note6" xml:id="reference6">6</ref> [<hi rend="bold">8</hi>] Porque v<expan>uestra</expan> m<expan><ex>erced</ex></expan> me havía escritto de un tal, que lo hiziesse procurar en <name type="place">Lovaina</name>, he pensado en este, y sé que será perpetuo, porque es hijo de nobles padres, y que lo ternán por muy buena suerte que su hijo sirva a v<expan>uestra</expan> m<expan><ex>erced</ex></expan>. Sabe <choice><sic>tambie</sic> <corr>también</corr></choice> algo de griego y toca de laúd y tecla.<pb n="f. [1v]" ed="O" facs="#foto2"/></p>
            <p>[<hi rend="bold">9</hi>] Estando escriviendo esta, recibí la de v<expan>uestra</expan> m<expan><ex>erced</ex></expan> de <date when="1570-09-20"><app><lem wit="#O #E2">XX</lem> <rdg wit="#E1">20</rdg></app> del passado</date>, que vino por la vía de <name type="person" ref="#AlavaFrancesde">don Francés</name>,<ref target="#note7" xml:id="reference7">7</ref> y no me avisa v<expan>uestra</expan> m<expan><ex>erced</ex></expan> en ella si recibió los breviarios que yvan para el car<expan><ex>dena</ex></expan>l<ref target="#note8" xml:id="reference8">8</ref> y para el arçobispo de Valencia,<ref target="#note9" xml:id="reference9">9</ref> y el que yva para el lic<expan><ex>encia</ex></expan>do <name type="person" ref="#Ortega">Ortega</name>, de mi orden, capellán de <app><lem wit="#O #E2">Su Mag<expan><ex>es</ex></expan>t<expan><ex>ad</ex></expan></lem> <rdg wit="#E1">S. M.<hi rend="sup">d</hi></rdg> </app>, con su diurnal.</p>
            <p>[<hi rend="bold">10</hi>] Huelgo que haya llegado allá mi carta en que yo trattava del útil que se podría sacar de los breviarios en serv<expan><ex>ici</ex></expan>o de <app><lem wit="#O #E2">Su Mag<expan><ex>es</ex></expan>t<expan><ex>ad</ex></expan></lem> <rdg wit="#E1">S. M.<hi rend="sup">d</hi></rdg> </app>.<ref target="#note10" xml:id="reference10">10</ref>  [<hi rend="bold">11</hi>] Torno a affirmar por esta que, si Su Mag<expan><ex>es</ex></expan>t<expan><ex>ad</ex></expan> es servido desto, sacará por lo menos el tercio más mandándolos imprimir aquí que allá; y allende desto, la obra será buena y sin tachas, como las han tenido y tienen quantos se imprimen en <name type="place">Roma</name> y <name type="place">Venecia</name>, que son intolerables. [<hi rend="bold">12</hi>] Yo sé qué cosa es impressión, y cómo se imprime allá, y a qué precio y en quál forma, y la difficultad que hay en imprimir dos colores; y torno a dezir que la metad por <supplied>lo</supplied> menos se ganará y aventajará imprimiéndose acá. E yo daré invenciones con que, allende del breviario, haya otros approvechamientos que necessariamente accrecienten la codicia de comprar los breviarios.</p>
            <p>[<hi rend="bold">13</hi>] Lo mismo será de los missales, que saldrán de aquí con grandíssima ventaja y valdrán muy más barato y sacará dellos <app><lem wit="#O #E2">Su Mag<expan><ex>es</ex></expan>t<expan><ex>ad</ex></expan></lem> <rdg wit="#E1">S. M.<hi rend="sup">d</hi></rdg> </app> una grande cantidad de scudos.<ref target="#note11" xml:id="reference11">11</ref> Havrá quatro días que el pontífice embió a <name type="person" ref="#PlantinoCristobal">Plantino</name> el privilegio del missal, con el mismo missal<ref target="#note12" xml:id="reference12">12</ref> y aviso de que ha costado una infinidad de dineros hasta llegarlo al estado en que está, y v<expan>uestra</expan> m<expan><ex>erced</ex></expan> <app><lem wit="#O #E2">vee</lem> <rdg wit="#E1">vea</rdg></app> quán desgraciada cosa es. Y en el privilegio da también a entender el pontífice lo mucho que les ha costado. Y sepa v<expan>uestra</expan> m<expan><ex>erced</ex></expan> que son sus parientes los que lo imprimen, los quales ha querido enriquecer por esta vía.<ref target="#note13" xml:id="reference13">13</ref> [<hi rend="bold">14</hi>] Piden a <name type="person" ref="#PlantinoCristobal">Plantino</name> el décimo de los missales que imprimiere, que sea este décimo para <app><lem wit="#O #E2">Su Mag<expan><ex>es</ex></expan>t<expan><ex>ad</ex></expan></lem> <rdg wit="#E1">S. M.<hi rend="sup">d</hi></rdg></app>, dados aquí en <name type="place">Anvers</name>, y que se lleven de aquí a costa de los romanos. Esta condición tenga v<expan>uestra</expan> m<expan><ex>erced</ex></expan> secreta, porque no quieren se sepa. <app><lem wit="#O #E2">Affirman les</lem> <rdg wit="#E1">Afirmanle</rdg></app> ha costado esta impressión <app><lem wit="#O #E1">más de diez mill</lem> <rdg wit="#E2">8 o diez mill</rdg></app> duc<expan><ex>ad</ex></expan>os la tarea y dízeme <name type="person" ref="#PlantinoCristobal">Plantino</name> que no le costará a él quatro mill una tarea.</p>
            <p>[<hi rend="bold">15</hi>] <app><lem wit="#O #E2">Su Mag<expan><ex>es</ex></expan>t<expan><ex>ad</ex></expan></lem> <rdg wit="#E1">Su Majestad</rdg> </app> hará grande m<expan><ex>erce</ex></expan>d a <name type="person" ref="#PlantinoCristobal">Plantino</name> en mandarlo ayudar con cinco o seis mill florines, porque cierto merece toda ayuda su industria <pb n="f. [2r]" ed="O" facs="#foto3"/> y diligencia.<ref target="#note14" xml:id="reference14">14</ref> </p>
            <p>[<hi rend="bold">16</hi>] Las biblias que se imprimen son mill y dozi<expan><ex>ent</ex></expan>as, y las doze de <app><lem wit="#O #E2">pargamino.</lem> <rdg wit="#E1">pergamino</rdg></app> Tendrán cada una ocho cuerpos grandes. Passarán de mill pliegos de marca real. Venderse han, creo, a <app><lem wit="#O #E2">XXV</lem> <rdg wit="#E1">25</rdg></app> scudos la su<supplied>e</supplied>rte, salvo las dozi<expan><ex>ent</ex></expan>as que son de otra marca y otro papel, muy caro, porque estas son a propósito para universidades e iglesias cathedrales.<ref target="#note15" xml:id="reference15">15</ref> Costarle han impressas largos treinta mill scudos. [<hi rend="bold">17</hi>] No ganará en la impressión cosa ninguna, <app><lem wit="#O #E2">si no</lem> <rdg wit="#E1">sino</rdg></app> es el servi<expan><ex>ci</ex></expan>o que ha querido hazer a Dios y al rey, y aprovechar en la repúb<expan><ex>lica</ex></expan> christiana. Empero ganará después algo en imprimir con los privilegios las partes que aquí van añadidas, imprimiéndolas en menor forma y papel, porque son necessarias y se le venderán. </p>

            <p>[<hi rend="bold">18</hi>] No se ha de dar noticia del costo, porque todos quantos hay piensan que cuesta cien mill scudos, y que los pone  <app><lem wit="#O #E2">Su Mag<expan><ex>es</ex></expan>t<expan><ex>ad</ex></expan></lem> <rdg wit="#E1">Su Majestad</rdg></app>, y que por respetto del bien púb<expan><ex>li</ex></expan>co no tienen <app><rdg wit="#O #E2">attención</rdg> <rdg wit="#E1"><hi rend="italic">omisit</hi></rdg></app> al precio ni venta del libro, aunque se venda por menos de lo que cuesta de obra.<ref target="#note16" xml:id="reference16">16</ref> Esto es lo que todos se tienen persuadido de sí mismos.</p>
            <p>[<hi rend="bold">19</hi>] Este correo está de priessa y no puedo yo alargarme más en esta, porque tengo bien en qué entender. </p> <closer>[<hi rend="b">20</hi>] N<expan><ex>uest</ex></expan>ro s<expan><ex>eñ</ex></expan>or la ill<expan><ex>ustr</ex></expan>e pers<expan><ex>on</ex></expan>a de v<expan>uestra</expan> m<expan><ex>erced</ex></expan> guarde con mucha prosperidad spiritual. En <name type="place">Anvers</name>, <date when="1570-10-09">9 de ottubre 1570</date>.
               Besa las manos de v<expan>uestra</expan> m<expan><ex>erced</ex></expan> su servidor,
               <signed><name type="person" ref="#AriasMontanoBenito">B<expan><ex>enito</ex></expan> Arias Montano</name> <app><lem wit="#O #E2"><foreign>تلميد</foreign></lem><rdg wit="#E1"><hi rend="italic">omisit</hi></rdg></app></signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
      <back>
            <div type="notes">
               <note type="footnote" xml:id="note1">
                  <ref target="#reference1">1</ref> Melchor de Herrera (1524-1600), quien dirige la Tesorería General de Castilla desde septiembre 1565 hasta 1575. Véase nota biográfica en carta nº <ref target="https://lacorrespondenciadebenitoariasmontano.online/es_es/1568-06-14/"></ref>1568 06 14.  </note>  
               <note type="footnote" xml:id="note2">
                  <ref target="#reference2">2</ref> Pedro Juan de Lastanosa, maquinario y maestro mayor de fortificaciones de Felipe II desde el 14 de mayo de 1563. Ejerció de poderdatario de BAM en Madrid mientras este residió en Amberes. Véase nota biográfica en carta nº <ref target="https://lacorrespondenciadebenitoariasmontano.online/es_es/1568-06-14/">1568 06 14</ref>.  </note> 
               <note type="footnote" xml:id="note3">
                     <ref target="#reference3">3</ref> Andrés Luzón, religioso de la Orden de Santiago y Capellán Real. Juan Gil publica y estudia un documento notarial donde BAM otorga poder a Luzón, Luis Manrique de Lara y a Francisco de Mena, para cobrar «de quien con derecho devan e de sus bienes todos los m[a]r[avedíe]s que yo he de aver e se me deven e perthenesçen e se me devieren e perthenesçieren de aquí adelante de los gajes que como tal capellán tengo de la maestral y dehesas de Cubillana, e asimismo […] que se me devieren e perthesençieren de aquí adelante en la villa de Madrid y Medina del Campo e otras partes e lugares de Castilla» (cf. Gil, <title>Arias Montano en su entorno</title>, pp. 191-192). En el Museo Plantin-Moretus, Arch. 23 (folios 26-70) se anotan tres series de cuentas que van desde 1568 hasta 1572, donde figuran los nombres de cortesanos españoles a los que BAM envió desde Amberes todo género de mercancías: Andrés Luzón aparece en los tres registros de cuentas como uno de los destinatarios más frecuentes.      </note>
               <note type="footnote" xml:id="note4">
                  <ref target="#reference4">4</ref>   Tras alcanzar un relativo clima de paz en el año 1569, el duque de Alba se sentía cansado y falto de salud para proseguir su gobierno en los Países Bajos. En más de una ocasión presionó al rey con la idea de que o salía de Flandes o el invierno y Dios harían que saliera a la fuerza (cf. <title>Codoin</title>, XXXVIII, p. 187). Pese al nombramiento de Juan de la Cerda, duque de Medinaceli, como gobernador de los Países Bajos a finales de septiembre de 1571, Fernando Álvarez de Toledo permaneció al frente del gobierno casi tres años más. La razón es que Medinaceli, tras muchos retrasos marcados por el infortunio, no alcanza la costa flamenca hasta el 10 de julio de 1572, justo cuando estalla la segunda etapa de la rebelión de Flandes. Ante esta situación, Alba retuvo el mando militar hasta el 17 de junio de 1573, cuando Felipe II le notifica su relevo como gobernador porque se necesitaban nuevos métodos para resolver el conflicto de Flandes; cf. Felipe II al duque de Alba, 17 de junio 1573, en L. P. Gachard, <title>Correspondance de Philippe II sur les affaires des Pays-Bas publiée d’après les originaux conserv’es dans les Archives royales de Simancas</title>, 5 vols. (1848-1936), II, nº 127, texto citado por Rekers, <title>Arias Montano</title>, p. 38. El nuevo gobernador, Luis de Requesens, llega a Bruselas el 17 de noviembre de 1573 y Alba permaneció en Bruselas hasta el 18 de diciembre del mismo año.     </note>  
               <note type="footnote" xml:id="note5">
                  <ref target="#reference5">5</ref> No se ha podido localizar esta carta. Levino Torrencio (Gante, 1525-Bruselas, 1595), arcediano de Brabante en la diócesis de Lieja desde el 24 de agosto de 1557. Por este testimonio sabemos que Torrencio también emitió su juicio sobre el prefacio de la Políglota. Ofrecemos aquí unos datos biográficos sobre uno de los humanistas flamencos más próximos a BAM: a los 15 años llegó a Lovaina, donde estudió Filosofía y Leyes, dedicándose a la Lengua y la Literatura en la Escuela de Busleyden. Tras licenciarse en Leyes marchó a Italia, donde alcalzó en 1552 el grado de doctor en ambos derechos en Bolonia. Hacia finales de 1556 regresa a los Países Bajos, aunque volverá en varias ocasiones a la Ciudad Eterna, una de ellas en 1572 junto con BAM. Este mismo año publica en Amberes sus <title>Poemata Sacra</title>, cuyo primer poema, titulado «De partu uirginis» iba dedicado al Papa Pío V. Junto a su labor poética se aplicó también al estudio de Suetonio, cuyos comentarios publica en 1578. En 1576 el rey de España le ofrece la sede episcopal de Amberes por recomendación de BAM, aunque el obispado quedó vacante durante 11 años por las revueltas de la época. Finalmente tomó posesión de su silla el 10 de septiembre de 1587. Cf. <title>HTL</title>, IV, 165-173; <title>BNB</title>, XXV, cols. 462-475; Delcourt-Hoyoux, <title>Laeuinus Torrentius</title>, 3 vols. (París, 1950-1954); <title>BIB</title>, IV, 1431; Luis Charlo Brea, <title>Levino Torrencio. Correspondencia con Benito Arias Montano</title> (Alcañiz-Madrid, 2007).    </note> 
               <note type="footnote" xml:id="note6">
                  <ref target="#reference6">6</ref> Saint Omer, actual municipio francés situado en la región Norte-Paso de Calais.   </note> 
               <note type="footnote" xml:id="note7">
                  <ref target="#reference7">7</ref> Francés de Álava (1519-1583), embajador de España en Francia entre 1565 y 1571.  </note>  
                            <note type="footnote" xml:id="note8">
                               <ref target="#reference8">8</ref> Diego de Espinosa (1512-1572), desde 1568 cardenal y obispo de Sigüenza. </note>  
               <note type="footnote" xml:id="note9">
                  <ref target="#reference9">9</ref> Juan de Ribera (Sevilla, 27 diciembre 1532-Valencia, 6 de enero 1611), nombrado en 1568 arzobispo de Valencia y patriarca de Antioquía.  </note> 
               <note type="footnote" xml:id="note10">
                  <ref target="#reference10">10</ref> Carta no localizada de la que no tenemos más referencias.   </note> 
               <note type="footnote" xml:id="note11">
                  <ref target="#reference11">11</ref> En la primera mitad de 1571 Plantino consiguió firmar con la Corona española un contrato comercial que le otorgaba la impresión de los libros litúrgicos para España y las Indias. Sobre los rentables negocios de Plantino con los libros litúrgicos son de interés las siguientes referencias bibliográficas: Rooses, <title>Christophe Plantin</title>, pp. 147-177; Clair, <title>Cristóbal Plantino</title>, pp. 134-154; Ch. Peligry, «La oficina plantiniana, los libros litúrgicos y su difusión en España: un caso de estrategia editorial», en <title>Simposio Internacional sobre Cristóbal Plantino</title> (Madrid, 1990), pp. 63-75; y J. Moll, «Plantino, los junta y el ʻprivilegioʼ del nuevo rezado», en <title>Simposio Internacional sobre Cristóbal Plantino</title> (Madrid, 1990), pp. 9-23.   </note>
               <note type="footnote" xml:id="note12">
                  <ref target="#reference12">12</ref> El privilegio papal, obtenido exactamente el 28 de julio de 1570, otorgaba a Plantino los derechos exclusivos para imprimir y publicar el nuevo misal en los Países Bajos, Hungría y algunas partes de Alemania. El primer misal romano publicado por Plantino llevaba por título <title>Missale Romanum, ex decreto sacrosancti Concilii Tridentini restitutum. Pii V Pont. Max. Iussu editum. V.</title>, Antuerpiae, ex oficina Christophori Plantini, Prototypographi Regii. M. D. LXXI; para una completa descripción bibliográfica de esta publicación, cf. <title>PP</title>, IV, 1528-1533, nº 1675.   </note> 
               <note type="footnote" xml:id="note13">
                  <ref target="#reference13">13</ref> En su decretal para la revisión de Misal Romano, Pío V dispuso conceder el privilegio al impresor romano Bartolomé Faletti, que lo recibió poco antes de su muerte, por lo que fue explotado por sus herederos. Desde finales de 1569 Plantino andaba apelando a la influencia de Granvela para que se le permitiera participar en el privilegio (cf. carta de Plantino a Granvela, 16 de diciembre de 1569, en <title>CP</title>, II, 94-97, nº 199). En mayo de 1570, ya muerto Faletti, sus herederos fijaron para el posible contrato unas condiciones que a Plantino le parecieron abusivas: estipularon tan alto precio para la participación de Plantino en su monopolio que el impresor flamenco afirmó que «en la vida de diez hombres no se vería el comienzo de los beneficios» (Plantino a Granvela, 13 de mayo de 1570, en <title>CP</title>, II, 140, nº 229). Finalmente se pudo llegar a un acuerdo, y el primer misal romano publicado por Plantino vio la luz en 1571.    </note> 
               <note type="footnote" xml:id="note14">
                  <ref target="#reference14">14</ref> El 1 de febrero Felipe II remite al duque de Alba un despacho en el que le informa del origen del proyecto de impresión de los libros litúrgicos, enviándole además una cédula de dos mil florines para iniciar la provisión de papel. Durante los años siguientes Plantino despacha 52.000 obras de este género a España por un valor de 97.317 florines. En los registros de contabilidad de la casa plantiniana (MPM Arch. 24 «Rationes quas habet Christophorus Plantinus cum S[acra] C[atholica] R[egia] M[aiesta]te», ff. 11-15) se pueden rastrear hoy en día los movimientos de dinero en relación a los libros litúrgicos: el resultado final en el verano de 1574, cuando BAM ya preparaba su marcha de Flandes, fue que Plantino había gastado en libros litúrgicos 53.082 florines con 6 placas, mientras que había recibido 41.419 florines, por lo que el rey debía aún al impresor 11.663. Quitados 4.873 florines que Plantino debía al rey por la Biblia Regia, los 6.790 florines restantes fueron abonados a Plantino meses después por Jean de Bruyn «por mandado del señor Benedicto Arias Montano» (MPM Arch. 5, ff. 5-6).     </note>
               <note type="footnote" xml:id="note15">
                  <ref target="#reference15">15</ref> Efectivamente, en total se imprimiron 1.213 copias de la Biblia Políglota: 960 en «papel gran real de Troyes» (vendidas a 70 florines, 60 para los libreros), 13 en pergamino, 10 en «gran papel imperial de Italia» (precio 200 florines), 30 en «papel imperial con el águila» (100 florines),y las aquí referidas 200 en «papel fino real con la uva de Lyon» (vendidas a 80 florines a Universidades y Catedrales) y. Cf. Rooses, <title>Christophe Plantin</title>, p. 137.    </note> 
               <note type="footnote" xml:id="note16">
                  <ref target="#reference16">16</ref> En los registros de contabilidad de la casa plantiniana (MPM Arch. 24 «Rationes quas habet Christophorus Plantinus cum S[acra] C[atholica] R[egia] M[aiesta]te», ff. 11-15) quedan anotadas las principales entradas y salidas de dinero a cuenta de Felipe II en torno a la publicación de la Biblia Regia. Estas cuentas regogen los gastos hechos por el impresor a lo largo de tres períodos: abril-diciembre de 1571; abril de 1572-mayo de 1573; 27 de agosto de 1573-diciembre de 1573. En total Plantino había gastado 16.327 florines, mientras que desde 1568 había recibido del monarca español 21.200 florines; resultaba por tanto que en 1574 el impresor debía aún a Felipe II 4.873 florines.     </note> 
            </div>
      </back>
   </text>
</TEI>