<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="CBAMmetadatos.xsl"?>
<?xml-model href="PersonalizacionCoBAM.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="CoBAM15700527">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s">La correspondencia de Benito Arias Montano: edición crítica digital</title>
            <title level="a">Benito Arias Montano (Amberes) a Juan de Vargas (Bruselas) - 27 de mayo de 1570</title>
            <author>Benito Arias Montano</author>
            <editor>Antonio Dávila Pérez</editor>
            <respStmt>
               <resp>Edición crítica y notas</resp>
               <name>Antonio Dávila Pérez</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>Universidad de Cádiz</distributor>
            <address>
               <addrLine>Avda/ Doctor Gómez Ulla, s/n, Cádiz, 11003, España</addrLine>
            </address>
            <idno type="CoBAM">1570 05 27</idno>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <note type="abstract"> BAM met with the Bishop of Antwerp to review the list of examiners appointed for the censorship of books and booksellers. The bishop also convened a meeting with the examiners to inform them of the procedure to be followed. During the same meeting, the Council of Mechelen was also summoned. BAM strongly advocated for the appointment of a delegate capable of defending the interests of the Spanish king. </note>
            <note type="incipit">Ayer fui apercebido del obispo de Anvers...</note>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="O">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <country>Bélgica</country>
                        <settlement>Bruselas</settlement>
                        <msName>Algemeen Rijksarchief </msName>
                        <altIdentifier>
                           <idno>(O) ARA, «Papiers d’État et de l’Audience 1531-1700» (T 105), 1740/2, ff. 89r-[90v].</idno>
                        </altIdentifier>
                     </msIdentifier>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="E"> J. F. Domínguez Domínguez (ed.), <title>Benito Arias Montano. Correspondencia. Tomo I (1560-1570)</title> (Madrid: Ediciones Clásicas, 2017), pp. 516-519.</witness>
                            </listWit>
            <bibl type="inextenso" n="firstPrint">(E) Domínguez, <title>Correspondencia</title>, I, 516-519. </bibl>
                     </sourceDesc>
      </fileDesc>
       <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p>La correspondencia de Benito Arias Montano: edición crítica digital</p>
            <p>Dirigido por Antonio Dávila Pérez.</p>
         </projectDesc>
         <editorialDecl>
            <p>Documento XML codificado conforme al estándar <ref type="url" target="http://www.tei-c.org/release/doc/tei-p5-doc/es/html/index.html">TEI
						P5</ref></p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <particDesc>
            <listPerson>
               <person xml:id="AriasMontanoBenito">
                  <note>Benito Arias Montano nació en Fregenal de la Sierra (Badajoz, España) en algún momento entre 1525 y 1527. Estudió en las universidades de Sevilla y Alcalá, donde terminó sus estudios teológicos en 1552. Ingresó en la aristocrática Orden de Santiago en 1560 y dos años más tarde fue seleccionado por el obispo de Segovia, Martín Pérez de Ayala, para formar parte de la delegación española en el Concilio de Trento. La consecuencia de su brillante participación le trajo el nombramiento como capellán de Felipe II. Sin duda, el logro más importante de BAM fue la dirección de la Biblia Regia (también conocida como la Políglota de Amberes) encargada por Felipe II al impresor Cristóbal Plantino. En 1568 se trasladó a los Países Bajos donde se dedicó principalmente a la edición y supervisión de esta colosal obra. En julio de 1576 BAM regresa a España y en marzo del año siguiente llega a El Escorial para organizar y catalogar la Real Biblioteca. Esta tarea se prolongó hasta 1592 y supuso cuatro estancias en el monasterio interrumpidas por períodos en los que se retiró a la Peña de Aracena, así como por trabajos en varios encargos oficiales. En 1592 volvió a Sevilla y permaneció en Andalucía hasta su muerte el 6 de julio de 1598.</note>
               </person>
                <person xml:id="VargasJuande">
                   <note>
                      <note>Juan de Vargas (fl. 1572), miembro del Tribunal de los Tumultos. </note>
                                    </note></person>                          
               <person xml:id="FelipeII">
                  <note>Felipe II, «El Prudente» (21 de mayo de 1527-13 de septiembre de 1528), en el trono desde 1556 hasta 1598.</note></person>
               <person xml:id="SonniusFranciscus">
                  <note>Francisco Van de Velde o de Campo, nacido en 1506 en Zon (cerca de Eindhoven), quien pasó en 1568 a ocupar el obispado de Amberes. Fallece en esa ciudad el 30 de junio de 1576. </note></person>
               <person xml:id="TaxisRogerde">
                  <note>Roger de Taxis (1513-1593), doctor en Derecho Civil y Canónico; preboste de Lovaina; canciller de la Universidad de Lovaina. </note></person>
                          </listPerson>
         </particDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Benito Arias Montano</persName>
               <settlement>Amberes</settlement>
               <date when="1570-05-27">27 de mayo de 1570</date>
            </correspAction>
              </correspDesc>
         <langUsage>
            <language ident="es" ana="source">Español</language>
         </langUsage>
         <handNotes>
            <handNote>Autógrafo de BAM</handNote>
         </handNotes>
         </profileDesc>
      <revisionDesc status="approved">
         <change who="ADP" when="2025-03-12">Etiquetado inicial; con encabezado</change>
        </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic
         url="https://lacorrespondenciadebenitoariasmontano.online/wp-content/uploads/2025/03/ARA-1740-2-f.-89r.jpg"
         xml:id="foto1"/>
      <graphic
         url="https://lacorrespondenciadebenitoariasmontano.online/wp-content/uploads/2025/03/ARA-1740-2-f.-89v.jpg"
         xml:id="foto2"/>
      <graphic
         url="https://lacorrespondenciadebenitoariasmontano.online/wp-content/uploads/2025/03/ARA-1740-2-f.-91v.jpg"
         xml:id="foto3"/>
      </facsimile>
   <text>
      <front>
         <p> Una vez impreso el índice de libros prohibidos de 1570 se ha de emprender la tarea de la elección de visitadores o examinadores. En esta carta BAM declara a Vargas haber estado presente en la elección de los visitadores de Amberes junto con el obispo de la ciudad. La siguiente etapa consiste en la coordinación de los mecanismos de corrección de libros y obediencia del catálogo con vistas al próximo Congreso Provincial de Malinas, donde se trató este, entre otros muchos. 
               </p>
         <p>La aplicación de las normas del catálogo de 1570 y de las disposiciones promulgadas por el decreto real levantó numerosas cuestiones. J. M. Bujanda (<title>Index d’Anvers</title>, pp. 39-40) informa de las reacciones de los profesores «utriusque iuris» y de teología de la Universidad de Douai que se reunieron el 7, 8 y 9 de junio de 1570 para examinar las dudas concernientes a la aplicación del índice romano y del apéndice. El Duque responde a estas cuestiones en un documento del 27 de junio que permite conocer los principios que condujeron a la preparación del índice expurgatorio de 1571. </p>
      </front>
      <body>
         <pb n="f. [90v]" ed="O" facs="#foto3"/>
         <div type="address">
            <head>[Sobrescrito:]</head>
            <ab>Al ill<expan><ex>ustr</ex></expan>e s<expan><ex>eñ</ex></expan>or mi s<expan><ex>eñ</ex></expan>or <name type="person" ref="#VargasJuande">Juan de Vargas</name>, regente de <name type="place">Nápoles</name> y presidente en el Consejo Real de Su Mag<expan><ex>es</ex></expan>t<expan><ex>ad</ex></expan>. En <name type="place">Brusselas</name>. Por servi<expan><ex>ci</ex></expan>o de Su Mag<expan><ex>es</ex></expan>t<expan><ex>ad</ex></expan>.   
            </ab>
            <div type="annotation">
               <head>[Anotado por otra mano, con escritura transversal:]</head>
               <ab> <date when="1570-05-27">XXVII de mayo 1570</date>. Resp<expan><ex>on</ex></expan>d<expan><ex>ida</ex></expan>. Doctor <name type="person" ref="#AriasMontanoBenito">Arias Montano</name>.  </ab>
              </div>      
         <div type="main_content">
            <pb n="f. 89r" ed="O" facs="#foto1"/>
            <opener>Ill<expan><ex>ustr</ex></expan>e s<expan><ex>eñ</ex></expan>or:</opener>
            <p>[<hi rend="bold">1</hi>] Ayer fui apercebido del obispo de <name type="place">Anvers</name><ref target="#note1" xml:id="reference1">1</ref> para que me hallasse hoy a la elección de los visitadores de los libros y librerías que pertenecen a esta villa y me dixo ayer los que pensava nombrar, y estos nombró hoy y algunos más que parecían ser menester, a los quales en mi presencia se les encargó la diligencia y fidelidad en su ministerio, y el obispo me mandó que yo dixesse lo que entendía dello y ansí lo hize. [<hi rend="bold">2</hi>] Luego convinieron todos los libreros por mandado del ob<expan><ex>is</ex></expan>po, y se les notificó el mandato que Su Exc<expan><ex>elenci</ex></expan>a havía hecho al ob<expan><ex>is</ex></expan>po acerca de la elección de los examinadores y del officio dellos, y se les leyó la lista de los examinadores, que son diez, con orden que ninguna cosa se determinasse por uno solo, sino por dos visitadores o examinadores, y que estos diessen razón al maestrescuela<ref target="#note2" xml:id="reference2">2</ref> de la Igl<expan><ex>es</ex></expan>ia, que es nombrado por principal visitador, y con approbación de todos tres se expidiessen las cosas que tocavan a su officio; y los libreros lo accettaron y obedecieron todo. </p>
            <p> [<hi rend="bold">3</hi>] Después desto el ob<expan><ex>is</ex></expan>po propuso al deán<ref target="#note3" xml:id="reference3">3</ref> y al maestrescuela y a otros capitulares que allí estavan en mi presencia la indictión del Concilio provincial para onze del mes que viene en <name type="place">Malinas</name>.<ref target="#note4" xml:id="reference4">4</ref> Y huvo controversia allí sobre qué pers<expan><ex>on</ex></expan>as devían ser llamadas para el concilio <foreign>de iure aut consuetudine</foreign>,<ref target="#note5" xml:id="reference5">5</ref> y diximos allí n<expan><ex>uest</ex></expan>ros pareceres. Yo dixe lo que sentía llanamente, y no se resolvió esta materia por no venir declarado del metropolitano,<ref target="#note6" xml:id="reference6">6</ref>  el qual dizen que no está resuelto en ello más que allí se congregarán de todas suertes, y después se determinará quáles han de ser admittidos y a qué.  </p>
            <p>[<hi rend="bold">4</hi>] Bien entiendo que Su Exc<expan><ex>elenci</ex></expan>a y v<expan><ex>uestra</ex></expan> m<expan><ex>erced</ex></expan> ternán dado orden como esté allí pers<expan><ex>on</ex></expan>a de parte de Su Mag<expan><ex>es</ex></expan>t<expan><ex>ad</ex></expan>, que assista con nombre de legado o otro tal título, para que vea lo que allí se trata y proponga o haga proponer algunas cosas que tocaran al servicio de Su Mag<expan><ex>es</ex></expan>t<expan><ex>ad</ex></expan> o a la justi<expan><ex>ci</ex></expan>a o a otro género de materias convenientes, y para que attienda no se ordene cosa que sea en perjuizio de Su Mag<expan><ex>es</ex></expan>t<expan><ex>ad</ex></expan> y de sus ministros, y para que dé aviso de lo que passare a Su Exc<expan><ex>elenci</ex></expan>a. Porque ansí lo hizo el rey embiando a todos los concilios que en <name type="place">España</name> se celebraron pers<expan><ex>on</ex></expan>as que pudiessen hazer capazes a los del concilio de la voluntad de Su Mag<expan><ex>es</ex></expan>t<expan><ex>ad</ex></expan> y diessen noticia de lo que passava. [<hi rend="bold">5</hi>] Creo tienen más de ochenta capítulos de cosas que proponer aquí, y entre ellas havrá algunas que toquen al rey o <foreign>directe</foreign> o <foreign>indirecte</foreign>.<ref target="#note7" xml:id="reference7">7</ref>   <pb n="f. 89v" ed="O" facs="#foto2"/> Trattarse ha de la correctión de los libros y de la intelligencia y obediencia del Catálogo. El ob<expan><ex>is</ex></expan>po me ha dicho de algunas otras cosas para las quales será necessario que el que estuviere de parte de Su Mag<expan><ex>es</ex></expan>t<expan><ex>ad</ex></expan> sea hombre expedito en lengua para dezir por palabra y escritto en latín, y sea fiel y activo y de buen zelo, y que pueda hazer capazes a los que lo quisieren ser destas cosas que se dizen serán tratadas y de la intención del Concilio de <name type="place">Trento</name> en las cosas que tocan a sus estatutos, los quales entiendo se propondrán para ser guardados. [<hi rend="bold">6</hi>] Quise dar aviso desto que en mi presencia passó a v<expan><ex>uestra</ex></expan> m<expan><ex>erced</ex></expan>, como soy obligado a Su Mag<expan><ex>es</ex></expan>t<expan><ex>ad</ex></expan> y a Su Exc<expan><ex>elenci</ex></expan>a y a v<expan><ex>uestra</ex></expan> m<expan><ex>erced</ex></expan> y al zelo del bien público y buena andança de todas las cosas, para que v<expan><ex>uestra</ex></expan> m<expan><ex>erced</ex></expan> con Su Exc<expan><ex>elenci</ex></expan>a tratte lo que será appropósito al buen orden desto y a la pers<expan><ex>on</ex></expan>a o pers<expan><ex>on</ex></expan>as que a esto de su parte assistirán.  </p> 
            <closer>[<hi rend="bold">7</hi>] <salute>N<expan><ex>uest</ex></expan>ro S<expan><ex>eñ</ex></expan>or la ill<expan><ex>ustr</ex></expan>e pers<expan><ex>on</ex></expan>a de v<expan><ex>uestra</ex></expan> m<expan><ex>erced</ex></expan> prosper<supplied>e</supplied> en su servicio. </salute>. En <name type="place">Anvers</name>, <date when="1570-05-27">27 de mayo 1570</date>.  
               Besa las manos de v<expan><ex>uestra</ex></expan> m<expan><ex>erced</ex></expan>, su servidor, 
              <signed> B<expan><ex>enito</ex></expan> Arias Montano تلميد</signed> 
            </closer>
         </div>
         </div>
           </body>
      <back>
                 <div type="notes">
               <note type="footnote" xml:id="note1">
                  <ref target="#reference1">1</ref> Sobre el obispo de Amberes, Francisco Van de Velde o de Campo, o Franciscus Sonnius (por haber nacido en Zon, cerca de Eindhoven, véase nota biográfica en carta número <ref target="https://lacorrespondenciadebenitoariasmontano.online/es_es/1570-05-09/">1570 05 09</ref>.   </note>
               <note type="footnote" xml:id="note2">
                  <ref target="#reference2">2</ref> El magister scholae o praecantor del cabildo de la Catedral de Amberes, a la sazón Fraciscus Donckers. Cf. Prims, <title>Geschiedenis van Antwerpen</title>, VIII/3, p. 34. Esta dignidad eclesiástica tenía como función principal la enseñanza de las ciencias eclesiásticas.   </note>
               <note type="footnote" xml:id="note3">
                  <ref target="#reference3">3</ref> Roger de Tassis, vigésimo deán del cabildo de Amberes entre 1545 hasta 1590, sustituido por Carlos Maes. Cf. Prims, <title>Geschiedenis van Antwerpen</title>, VIII/3, pp. 26-27.     </note>
                       <note type="footnote" xml:id="note4">
                  <ref target="#reference4">4</ref> El Concilio Provincial de Malinas se celebró entre el 11 de junio al 14 de julio de 1570.    </note>
               <note type="footnote" xml:id="note5">
                  <ref target="#reference5">5</ref> Traducción: «conforme a derecho o costumbre». La misma fórmula aparece en las disposiciones del Concilio de Trento sobre los asistentes a los Concilios Provinciales que se han de celebrar después de la reunión tridentina. En la sesión XXV, cap. 2, De reformatione (p. 439, ed. Richter) dice así: «Cogit temporum calamitas et inualescentium haeresum militia, ut nihil sit praetermittendum, quod ad populorum aedificationem et catholicae fidei praesidium uideatur posse pertinere. Praecipit igitur sancta synodus patriarchis, primatibus, archiepiscopis et omnibus aliis qui de iure uel consuetudine in concilio prouinciali interesse debent, ut in ipsa prima synodo prouinciali, post finem praesentis concilii habenda, ea omnia et singular, quae ab hac sancta synodo definite et statute sunt, palam recipient, nec non ueram obedientiam summon Romano Pontifici spondeant et profiteantur, simulque haereses omnes, a sacris canonibus et generalibus conciliis, praesertimque ad hac eadem synodo damnatas, publice detestentur et anathematizent».   </note>
               <note type="footnote" xml:id="note6">
                  <ref target="#reference6">6</ref> El arzobispo metropolitano, abreviado como metropolitano, el obispo de una capital regional. En este caso se refiere al arzobispo metropolitano de Malinas, cardenal Granvela, quien durante su ausencia delegó el cargo en su vicario Maximilano Morillon. Desde Trento se dispuso que los metropolitanos celebraran cada tres años el sínodo de su provincia con sus obispos sufragáneos.   </note>
               <note type="footnote" xml:id="note7">
                  <ref target="#reference7">7</ref> El concilio de Malinas de 1570 tuvo como objetivo primordial la aplicación de las disposiciones tridentinas para restablecer la disciplina eclesiástica y las costumbres cristianas. Se emitió un edicto formal para la recepción del Concilio de Trento y para adoptar su profesión de fé, de modo que los obispos de Bélgica no pudiesen admitir ninguna otra; se ordenó a todos los obispos que visitasen sus diócesis y que reformasen todos los estatutos que fuesen contrarios a los decretos de Trento; se formó un gran número de capítulos instructivos sobre el bautismo, el matrimonio, las fiestas y ayunos, la promoción a las órdenes, las indulgencias, el culto a las imágenes, catecismos, obligaciones de los ministros de la iglesia, etc. Cf. Berault-Bercastel, <title>Historia general de la Iglesia</title>, Epifanio Díaz Iglesia Casteñeda (trad.) (Madrid: Ancos, 1853), V, pp. 213-215. Entre los puntos tratados en Malinas, como vemos en esta carta, también se encontraba la aplicación del índice de libros prohibidos de 1570, basado en el catálogo tridentino publicado en la década anterior.     </note>            
            </div>
      </back>
   </text>
</TEI>
