<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="CBAMmetadatos.xsl"?>
<?xml-model href="PersonalizacionCoBAM.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="CoBAM15700518">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s">La correspondencia de Benito Arias Montano: edición crítica digital</title>
            <title level="a">Benito Arias Montano (Amberes) al Duque de Alba [Bruselas] - 18 de mayo 1570 </title>
            <author>Benito Arias Montano</author>
            <editor>Antonio Dávila Pérez</editor>
            <respStmt>
               <resp>Edición crítica y notas</resp>
               <name>Antonio Dávila Pérez </name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>Universidad de Cádiz</distributor>
            <address>
               <addrLine>Avda/ Doctor Gómez Ulla, s/n, Cádiz, 11003, España</addrLine>
            </address>
            <idno type="CoBAM">1570 05 18</idno>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <note type="abstract">At the request of the Duke of Alba, BAM provides a favorable assessment of the proposal to establish a chair of mathematics at the University of Leuven, thereby continuing the academic tradition of Garardus Mercator and Gemma Frisius. Notably, their son, Gemma, and nephew, Arsenius, remain active in the same field of study. BAM also deems it essential to establish a chair of Spanish language at Leuven, citing political, economic, and cultural justifications. He offers his own expertise in the design and implementation of the curriculum. Furthermore, he recommends fostering student mobility and exchange between Spain and the Low Countries. Along with his letter, BAM encloses proof of books of <title>Hours</title>. 
            </note>
            <note type="incipit">Haviéndome V. E. mandado que yo diese mi parecer...</note>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="E1">T. González Carvajal, «Elogio histórico del doctor Benito Arias Montano», Memorias de la Real Academia de la Historia, 7 (Madrid, 1832), pp. 155-157.</witness>
               <witness xml:id="E2"> J. F. Domínguez Domínguez (ed.), <title>Benito Arias Montano. Correspondencia. Tomo I (1560-1570)</title> (Madrid: Ediciones Clásicas, 2017), pp. 496-503.</witness>
            </listWit>
            <bibl type="inextenso" n="firstPrint">(E1) González Carvajal, «Elogio histórico», pp. 155-157;</bibl>
            <bibl type="inextenso" n="secondPrint">(E2) Domínguez, <title>Correspondencia</title>, I, 496-503.</bibl>  </sourceDesc>
      </fileDesc>
       <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p>La correspondencia de Benito Arias Montano: edición crítica digital</p>
            <p>Dirigido por Antonio Dávila Pérez.</p>
         </projectDesc>
         <editorialDecl>
            <p>Documento XML codificado conforme al estándar <ref type="url" target="http://www.tei-c.org/release/doc/tei-p5-doc/es/html/index.html">TEI	P5</ref></p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <particDesc>
            <listPerson>
               <person xml:id="AriasMontanoBenito">
                  <note>Benito Arias Montano nació en Fregenal de la Sierra (Badajoz, España) en algún momento entre 1525 y 1527. Estudió en las universidades de Sevilla y Alcalá, donde terminó sus estudios teológicos en 1552. Ingresó en la aristocrática Orden de Santiago en 1560 y dos años más tarde fue seleccionado por el obispo de Segovia, Martín Pérez de Ayala, para formar parte de la delegación española en el Concilio de Trento. La consecuencia de su brillante participación le trajo el nombramiento como capellán de Felipe II. Sin duda, el logro más importante de BAM fue la dirección de la Biblia Regia (también conocida como la Políglota de Amberes) encargada por Felipe II al impresor Cristóbal Plantino. En 1568 se trasladó a los Países Bajos donde se dedicó principalmente a la edición y supervisión de esta colosal obra. En julio de 1576 BAM regresa a España y en marzo del año siguiente llega a El Escorial para organizar y catalogar la Real Biblioteca. Esta tarea se prolongó hasta 1592 y supuso cuatro estancias en el monasterio interrumpidas por períodos en los que se retiró a la Peña de Aracena, así como por trabajos en varios encargos oficiales. En 1592 volvió a Sevilla y permaneció en Andalucía hasta su muerte el 6 de julio de 1598.</note>
               </person>
               <person xml:id="AlvarezdeToledoFernando">
                  <note>Fernando Álvarez de Toledo (1507-1582), tercer duque de Alba, llegó a Bruselas con la misión de sofocar la revuelta de Flandes. Los seis años y medio que el nuevo gobernador permaneció en aquellos Estados se dividen en tres períodos principales: represión violenta y primera guerra contra los Orangistas (1567-1568); tregua (1569-1572); y segunda guerra contra los Orangistas (1572-1573). Al iniciar su estancia en Amberes, la relación entre BAM y Alba se acerca a la amistad. BAM, como el resto de los españoles, apreció la eficacia de Alba, cuya destreza militar había detenido el progreso del Protestantismo en los Países Bajos con una clara victoria sobre los rebeldes en 1568. Desde 1568, fecha en que Alba acabó con la primera revuelta, hasta 1572, cuando estalló la segunda, BAM colaboró estrechamente con la política religiosa del gobernador: con objeto de defender el Catolicismo por todos los medios vio la luz el <title>Index expurgatorius librorum qui hoc saeculo prodierunt</title> (Amberes, 1571), ordenado por Alba y ejecutado por BAM. En su primer informe como consejero en febrero de 1571, BAM defendió la severidad de la represión de Alba, que él consideraba necesaria para detener toda clase de herejía. Cuando el duque pidió permiso para retirarse en el verano de 1571, BAM fue una de las voces que más claramente se opusieron a esa decisión (cf. Arias Montano a Zayas, 1571 02 05). A partir de 1572 la percepción que BAM tiene de la mano dura de Alba cambia de forma sustancial. Tras un evidente fracaso bélico y político, en 1573 Alba fue reemplazado en su cargo por Luis de Requesens. </note></person>
               <person xml:id="ArseniusGualterius">
                  <note> Gualterus Arsenius 1530-1580, científico flamenco, constructor de instrumentos matemáticos.  
                     Walter Arsenio, de Lovaina; no se sabe mucho de este constructor de instrumentos matemáticos que fue sobrino del ilustre Gemma Frisio, como este reconoce en su <title>De astrolabio catholico... liber</title> (ff. 14v-15r): “Astrolaba quae nostro instinctu per nepotem nostrum Gualterum Arsenium constructa sunt”. Hermano de Regnier y Remi, tenía fama de ser uno de los mejores fabricantes de instrumentos para construir astrolabios con compás interior, especialmente adaptados para el cálculo sobre plancheta. Plantino llegó a pagar por el astrolabio grande de Arsenio, en cobre, 36 florines, para venderlo entre 40 y 50 florines. Arias Montano decía de Walter Arsenio “que hace los más acertados instrumentos de astrología y los más acabados que he visto jamás, ni creo que los hace hombre mejores en Europa” (Montano al duque de Alba, del 18 de mayo de 1570, nº 70 05 18); por ello, también adquirió otros instrumentos del ilustre Arsenio, como “un báculo astronómico o radio de metal”, que corresponde al báculo en cruz o “de Jacob”, instrumento destinado a medir alturas (Arias Montano a Juan de Ovando, 23 de diciembre de 1569, nº 69 12 23).></note>
               </person>
               <person xml:id="PhrisiusGemma">
                  <note>Gemma Frisius (1508-1555), Destacado matemático teórico en los Países Bajos y médico en ejercicio en Lovaina; erudito y maestro de Gerardus Mercator; aplicó su experiencia matemática a la geografía, la astronomía y la elaboración de mapas.</note></person>
               <person xml:id="MercatorGerard">
                  <note>Gerardo Mercator (1512-1594), geógrafo y matemático flamenco, uno de los fundadores de la geografía matemática moderna.</note></person>
               <person xml:id="FelipeII">
                  <note>Felipe II, «El Prudente» (21 de mayo de 1527-13 de septiembre de 1528), en el trono desde 1556 hasta 1598.</note></person>
               <person xml:id="PlantinoCristóbal">
                  <note>Cristóbal Plantino nació hacia 1520 en Saint-Avertin, población cercana a Tours, en el seno de una familia humilde. Se casó en Caen en 1545 ó 1546 con Juana Rivière, matrimonio del que le nacerían cinco hijas. El joven matrimonio se estableció en París, donde Plantino se dio a conocer como encuadernador. En 1549 marchó a Amberes, donde trabajó como encuadernador y fabricante de cofres en cuero. En 1555 imprimió su primer libro; en 1557 se trasladó a la Kammerstrate, donde estableció la imprenta del Unicornio de oro, a la que le cambió el nombre en 1561 por el de Compás de oro. A finales de 1566 entra en negociaciones con el monarca español para llevar a cabo la reimpresión de la agotada Biblia Políglota de Cisneros, en la que trabajará hasta 1573. El 10 de junio de 1570, Felipe II lo nombra impresor prototipógrafo de los Países Bajos, y comienza un período de esplendor que se verá en parte truncado con las guerras de religión y el sitio de Amberes. En 1583, movido por el desarrollo de los acontecimientos bélicos, Plantino decide instalarse en Leiden, donde permanecerá hasta la recuperación de Amberes por las tropas de Alejandro Farnesio en agosto de 1585. Plantino fallece el primero de julio de 1589. </note></person>
            </listPerson>
         </particDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Benito Arias Montano</persName>
               <settlement>Amberes</settlement>
               <date when="1570-05-18">18 de mayo de 1570</date>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Duque de Alba</persName>
               <settlement>Bruselas</settlement>
            </correspAction>
         </correspDesc>
                  <langUsage>
            <language ident="es" ana="source">Español</language>
         </langUsage>
         <handNotes>
            <handNote>No se ha localizado ningún testimonio manuscrito</handNote>
         </handNotes>
      </profileDesc>
      <revisionDesc status="approved">
         <change who="ADP" when="2025-02-19">Etiquetado inicial; con encabezado</change>
        </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <p>El único testimonio que se ha podido localizar de esta carta procede de la monografía de Tomás González Carvajal, quien apunta en su transcripción que seguía una copia realizada por «Ramón Cabrera del original que se conserva en el archivo de la casa de Alba», sin ofrecer más indicaciones de su localización (caja y número). En nuestras sucesivas revisiones de los legajos conservados en el archivo del Palacio de Liria no hemos dado con el original del dicho documento. </p>
         <p>La transcripción de Carvajal no ofrece tampoco los datos del sobrescrito. El desarrollo de abreviaturas y otros aspectos relacionados con las grafías y elementos epistolares ha sido reconstruido a partir del usus scribendi de BAM en otras cartas castellanas al duque de Alba y su secretario Juan de Albornoz. </p>
      </front>
      <body>
         <div type="main_content">
            <opener>Ill<expan><ex>ustríssi</ex></expan>mo y exc<expan><ex>elentísi</ex></expan>mo señor:</opener>
            <p>[<hi rend="bold">1</hi>] Haviéndome V<expan><ex>uestra</ex></expan> Exc<expan><ex>elencia</ex></expan> mandado que yo diesse mi parecer acerca de la institución de cáthedra perpetua de Mathemáticas en <name type="place">Lovaina</name>, digo brevemente que, dexando aparte los loores de aquella facultad (<app><lem wit="#E2">porque</lem> <rdg wit="#E1">por que</rdg></app> ansí por ser la más cierta de quantas humanamente se pueden saber, y la más delicada y que más aviva y despierta los ingenios, como también por ser de las más necesarias que hay para el uso de la architectura y fortificación y para todo género de vida política, los príncipes y gente noble se afficionan principalmente a ella, y se deleitan mucho con el exercicio de lo que della alcanzan y la saben alabar con verdadero <app><lem wit="#E2">testimonio),</lem> <rdg wit="#E1"><hi rend="italic">post</hi> testimonio <hi rend="italic">imum punctum posuit</hi></rdg></app> en quanto al favorescerla y confirmarla, tendrá V<expan><ex>uestra</ex></expan> Exc<expan><ex>elencia</ex></expan> grande razón, y hará obra digna de sus propósitos en instituir en aquella universidad una lección real destas artes y dotarla de competente salario, <app><lem wit="#E2">porque</lem> <rdg wit="#E1">por que</rdg></app> uno de los lugares en donde se han illustrado mucho las mathemáticas ha sido <name type="place">Lovaina</name> en tiempo del emperador padre del rey cathólico nuestro señor, el qual estatuyó allí dos personas principales:  el uno fue <name type="person" ref="#PhrisiusGemma">Gemma Frisio</name>,<ref target="#note1" xml:id="reference1">1</ref> criado suyo, doctíssimo varón en la teórica destas disciplinas, y el otro <name type="person" ref="#MercatorGerard">Gerardo Mercator</name>,<ref target="#note2" xml:id="reference2">2</ref> aventajado en hacer los instrumentos, y al <name type="person" ref="#PhrisiusGemma">Gemma</name> honró mucho, y lo entretuvo muy favorablemente, y este escribió mucho y muy bueno en aquella facultad, cuyo hijo vive al presente en aquella universidad,<ref target="#note3" xml:id="reference3">3</ref> no menos docto que el padre en la misma facultad, como se vee por las obras que ha compuesto, por su auctoridad y nombre, y también glosando y declarando lo que el padre escribió. [<hi rend="bold">2</hi>] También vive allí un sobrino del mismo <name type="person" ref="#PhrisiusGemma">Gemma</name> que se dize <name type="person" ref="#ArseniusGualterius">Gualtero Arsenio</name>,<ref target="#note4" xml:id="reference4">4</ref> que haze los más acertados instrumentos de astrología y los más acabados que yo he visto jamás, ni creo que los hace hombre mejores en <name type="place">Europa</name>. Ansí que aquella universidad tiene estas dos buenas prendas y testigos de lo que ella aprovecha en las mathemáticas y, estando falta de cáthedra dellas con salario honesto que pueda entretener otro tal hombre como a Gemma o su hijo, padece grande falta de su entereza.  </p>
            <p>[<hi rend="bold">3</hi>] En lo que toca a instituir cáthedra o lección de lengua española, allende que toda commodidad de aprender y saber es digna de favor, particularmente lo es esta en estas tierras, donde los naturales son sugetos al rey de <name type="place">España</name>, y han de ser governados por ministros españoles los más principales dellos, con los quales han de tener tratto e intelligencia todos los otros ministros de la república y todo el pueblo. Y después del hecho de la religión no hay cosa que más concilie los ánimos de los hombres de varias naciones en amistad y conversación, y que más los domestique y afficione a imitar y seguir las costumbres de los que los rigen, que la unidad y conformidad de la lengua, cuya ignorancia los enagena, y tiene en sospecha a los unos de los otros, como los sordos, que siempre se recelan y sospechan mal de las palabras que se hablan delante de ellos que no entienden bien. [<hi rend="bold">4</hi>] Esta fue una de las cosas que principalmente procuraron los romanos para confirmar su imperio en la tierra y conciliarse los hombres de todas las naciones, ordenando que por todas partes, o de uso, o de lección, se exercitasse la lengua latina, y tanto pudieron y executaron en esta parte, que a muchas naciones trocaron sus antiguos lenguajes en la suya latina, como a franceses y españoles, que todos vinieron a hablar latín o palabras las más dellas latinas, como hasta hoy permanecen, aunque se corrompió después por los bárbaros la pureza dellas; y a otros que no fueron tanto tiempo sugetos y vasallos suyos, con todo eso les pegaron tanta afección a su lengua que hasta este tiempo la han conservado entre los mejor instituidos dellos, deprendiéndola por arte. [<hi rend="bold">5</hi>] Y puesto que muchos en <name type="place">Flandes</name> saben lengua española por conocer la necesidad que tienen della ansí para sus cosas públicas como para la contratación, con todo esto la estimarán más viendo que el rey y sus príncipes y ministros la estiman y han en grado que se deprenda, y será más fácil de aprender teniendo en su tierra arte y lección della, y en menos tiempo se sabrá, y con menor incommodidad que yendo a <name type="place">España</name> a solo esto. Y pues la francesa, con ser más familiar y más vecina, está honrada y ayudada con lección para ello instituida, y por ver que la estiman tanto la pretenden todos entender y hablar, más razón será que la española se favorezca y ayude por serles a los desta tierra más propria la conversación con los españoles que con los franceses a causa de tener un mismo señor y rey. [<hi rend="bold">6</hi>] Siendo  V<expan><ex>uestra</ex></expan> Exc<expan><ex>elencia</ex></expan> servido de instituir lección de nuestra lengua, y mandándomelo, diré mi parecer acerca del modo que se puede tener para que se favorezca y deprenda y ejercite la lengua, y los libros que se han de leer con ella, quáles serán para mejor conseguir el fin. </p>
            <p>[<hi rend="bold">7</hi>] Otra cosa entiendo será también de grande importancia a mi parecer para el buen curso de los ministerios ecclesiásticos en esta tierra, y es que S<expan><ex>u</ex></expan> Mag<expan><ex>es</ex></expan>t<expan><ex>ad</ex></expan> entre un buen número de estudiantes, hijos de criados suyos, que sustenta en el collegio que ha instituido en <name type="place">Alcalá</name>, sustentasse por lo menos una media dozena de hijos también de sus criados o de personas nobles destos Estados en <name type="place">Alcalá</name> en los estudios de Teología, y otros tantos en <name type="place">Salamanca</name> en la facultad de Derechos, <app><lem wit="#E2">porque</lem> <rdg wit="#E1">por que</rdg></app> estos, allende que, con criarse en su juventud en <name type="place">España</name> por ocho o diez años, tomarían affición a la tierra y a la nación, cogerían también algo de la gravedad de las costumbres de <name type="place">España</name> y del aborrecimiento de algunos vicios que allá son muy odiados y acá muy seguidos, y <app><lem wit="#E2">afficionarse ían</lem> <rdg wit="#E1">afecionarseían</rdg></app>  a la manera del gobierno temporal y espiritual de allá, y destos saldrían algunos conocidos aptos para los ministerios ecclesiásticos y seglares, que después acá fuesen más leales y inclinados al rey de <name type="place">España</name> y los españoles, <app><lem wit="#E2">porque</lem> <rdg wit="#E1">por que</rdg></app> siempre se <app><lem wit="#E2">afficionan</lem> <rdg wit="#E1">afecionan</rdg></app> los hombres a la región donde estudiaron. [<hi rend="bold">8</hi>] Y lo mesmo se podría hazer enviando acá algunos de los hijos de criados de S<expan><ex>u</ex></expan> Mag<expan><ex>es</ex></expan>t<expan><ex>ad</ex></expan> en cierto número, que estudiasen en <name type="place">Lovaina</name>, de los quales quedarían algunos escogidos para ministerios que de razón se havrán de encomendar antes a españoles que a otras personas. Y placiendo esto a S<expan><ex>u</ex></expan> Mag<expan><ex>es</ex></expan>t<expan><ex>ad</ex></expan> y a V<expan><ex>uestra</ex></expan> Exc<expan><ex>elencia</ex></expan> se trattaría después de las qualidades que los unos y los otros havían de tener, y el orden que se devría guardar en su institución.</p>
            <p>[<hi rend="bold">9</hi>] Con esta envío a V<expan><ex>uestra</ex></expan> Exc<expan><ex>elencia</ex></expan> dos pruebas de las <title>Horas</title>:<ref target="#note5" xml:id="reference5">5</ref> la una de la marca que mi señora la duquesa<ref target="#note6" xml:id="reference6">6</ref> embió, y la otra de la manera que conviene para aquella letra. No es el papel bueno ni van perfectas más que para probar cómo salen. De la una y de la otra manera se imprimen en pargamino dos ejemplares para V<expan><ex>uestra</ex></expan> Exc<expan><ex>elencia</ex></expan> y dos para mi señora la duquesa; será cosa rara. Las imágenes no se pueden imprimir hasta que la letra esté seca y assentada, que será ocho días después de impresa la letra; empero para que se vea el orden, se imprimieron dos en esas pruevas sobre mojado. Sobre el pargamino asienta la letra extremadamente. No alçará <name type="person" ref="#PlantinoCristóbal">Plantino</name> la mano dellas hasta acabarlas, plaziendo a Dios.</p> <closer><salute> [<hi rend="bold">10</hi>] El qual la ilustríssima y excellentíssima persona de V<expan><ex>uestra</ex></expan> Exc<expan><ex>elencia</ex></expan> prospere para ministerio y gloria suya</salute>. <dateline>[<hi rend="bold">11</hi>] En <name type="place">Anvers</name>, <date when="1570-05-18">18 de mayo de 1570</date>.</dateline>
           Ill<expan><ex>ustríssi</ex></expan>mo y ex<expan><ex>cellentíssi</ex></expan>mo señor.
               Besa las manos de V<expan><ex>uestra</ex></expan> Exc<expan><ex>elencia</ex></expan> su capellán y criado,
               <signed><name type="person" ref="#AriasMontanoBenito">B[enito] Arias Montano <app><lem wit="#E2">تلميد</lem><rdg wit="#E1"><hi rend="italic">omisit</hi></rdg></app> </name></signed></closer>
         </div>    
      </body>
      <back>
            <div type="notes">
               <note type="footnote" xml:id="note1">
                  <ref target="#reference1">1</ref> Sobre el médico y matemático Reinerus Gemma Frisius véase nota biográfica en carta <ref target="https://lacorrespondenciadebenitoariasmontano.online/es_es/1568-06-14">1568 06 14</ref>. </note>   
               <note type="footnote" xml:id="note2"> 
                  <ref target="#reference2">2</ref> Sobre el geógrafo y matemático flamenco Gerard Mercatos véase nota biográfica en carta <ref target="https://lacorrespondenciadebenitoariasmontano.online/es_es/1568-02-14-cristobal-plantino-amberes-a-benito-arias-montano-madrid-14-de-febrero-de-1568">1568 02 14</ref>.  </note> 
               <note type="footnote" xml:id="note3">
                  <ref target="#reference3">3</ref> Cornelius Gemma, a favor del cual medió BAM para que obtuviera una plaza de profesor de Medicina en la Universidad de Lovaina. Véase carta <ref target="https://lacorrespondenciadebenitoariasmontano.online/es_es/1568-11-09">1568 11 09</ref>.    </note>     
               <note type="footnote" xml:id="note4">
                  <ref target="#reference4">4</ref> Walter Arsenio, de Lovaina; no se sabe mucho de este constructor de instrumentos matemáticos que fue sobrino del ilustre Gemma Frisio, como este reconoce en su <title>De astrolabio catholico... liber</title> (Antuerpiae, 1556), ff. 14v-15r: «Astrolaba quae nostro instinctu per nepotem nostrum Gualterum Arsenium constructa sunt». Hermano de Regnier y Remi, tenía fama de ser uno de los mejores fabricantes de instrumentos para construir astrolabios con compás interior, especialmente adaptados para el cálculo sobre plancheta. Plantino llegó a pagar por el astrolabio grande de Arsenio, en cobre, 36 florines, para venderlo entre 40 y 50 florines. BAM también adquirió otros instrumentos del ilustre Arsenio, como «un báculo astronómico o radio de metal», que corresponde al báculo en cruz o «de Jacob», instrumento destinado a medir alturas (Arias Montano a Juan de Ovando, 23 de diciembre de 1569, carta  <ref target="https://lacorrespondenciadebenitoariasmontano.online/es_es/1569-12-23-o">69 12 23</ref>). </note>
               <note type="footnote" xml:id="note5">
                  <ref target="#reference5">5</ref> <title>Horae beatissimae Virginis Mariae, ad usum Romanum, repurgatissimae</title>, Antuerpiae, ex officina Christophori Plantini, 1570 (cf. <title>PP</title>, III, nº 1367. Un ejemplar de esta obra puede consultarse en <ref target="https://bit.ly/3Xb8xUi">Google Books</ref>. </note> 
               <note type="footnote" xml:id="note6">
                  <ref target="#reference6">6</ref> María Enríquez de Toledo y Guzmán o María Enríquez Álvarez de Toledo (fallecida el 7 de noviembre de 1583), que contrajo matrimonio con su primo Fernando Álvarez de Toledo el 27 de abril de 1529.</note> 
            </div>
      </back>
   </text>
</TEI>