<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="CBAMmetadatos.xsl"?>
<?xml-model href="PersonalizacionCoBAM.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="CoBAM15700331">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s">La correspondencia de Benito Arias Montano: edición crítica digital</title>
            <title level="a">Juan de Ovando (Madrid) a Benito Arias Montano [Amberes] - 31 de marzo de 1570 </title>
            <author>Benito Arias Montano</author>
            <editor>Antonio Dávila Pérez</editor>
            <respStmt>
               <resp>Edición crítica y notas</resp>
               <name>Baldomero Macías Rosendo</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>Universidad de Cádiz</distributor>
            <address>
               <addrLine>Avda/ Doctor Gómez Ulla, s/n, Cádiz, 11003, España</addrLine>
            </address>
            <idno type="CoBAM">15700331</idno>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <note type="abstract">Ovando has received much of the books and instruments sent from Antwerp. He still wishes to receive a list of recently published books in the Low Countries to set up a library. He will speak in favour of Becanus at the court of Philip II. Theologians of Alcalá criticize some formal and content aspects of the new Polyglot of Antwerp, that they consider worse than the one printed in Alcalá. Don Fadrique [Enríquez de Ribera] is in Sevilla and doña Mariana in Madrid. </note>
            <note type="incipit">La última que de v. m. tengo es de diez y seis de henero...</note>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="C">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <country>España</country>
                        <settlement>Madrid</settlement>
                        <msName>Instituto de Valencia de Don Juan </msName>
                        <altIdentifier>
                           <idno>(C) IVDJ, Envío 78/8, f. 146r-146v.</idno>
                        </altIdentifier>
                     </msIdentifier>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="E1"> J. Paniagua Pérez, «Burócratas e intelectuales en la Corte de Felipe II. La amistad de Juan de Ovando y Benito Arias Montano», <title>La Ciudad de Dios</title>, CCXI, núm. 3 (1998), pp. 947-949.</witness>
               <witness xml:id="F"> V. Bécares Botas, <title>Arias Montano y Plantino. El libro flamenco en la España de Felipe II</title> (León, 1999), p. 225.</witness>
               <witness xml:id="E2"> B. Macías Rosendo, <title>La correspondencia de Benito Arias Montano con el presidente de Indias Juan de Ovando</title> (Huelva: Servicio de Publicaciones de la Universidad de Huelva, 2008), pp. 204-209.</witness>
               <witness xml:id="E3"> J. F. Domínguez Domínguez (ed.), <title>Benito Arias Montano. Correspondencia. Tomo I (1560-1570)</title> (Madrid: Ediciones Clásicas, 2017), pp. 386-389.</witness>
              </listWit>
            <bibl type="inextenso" n="firstPrint">(E1) Paniagua, «Burócratas e intelectuales», pp. 947-949; </bibl>
            <bibl type="inextenso" n="secondPrint">(F) Bécares, <title>Arias Montano y Plantino</title>, p. 225; </bibl>
            <bibl type="inextenso" n="secondPrint">(E2) Macías, <title>Correspondencia con Ovando</title>, pp. 204-209; </bibl>
            <bibl type="inextenso" n="thirdPrint">(E2) Domínguez, <title>Correspondencia</title>, I, 386-389.</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
       <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p>La correspondencia de Benito Arias Montano: edición crítica digital</p>
            <p>Dirigido por Antonio Dávila Pérez.</p>
         </projectDesc>
         <editorialDecl>
            <p>Documento XML codificado conforme al estándar <ref type="url" target="http://www.tei-c.org/release/doc/tei-p5-doc/es/html/index.html">TEI
						P5</ref></p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <particDesc>
            <listPerson>
               <person xml:id="AriasMontanoBenito">
                  <note>Benito Arias Montano nació en Fregenal de la Sierra (Badajoz, España) en algún momento entre 1525 y 1527. Estudió en las universidades de Sevilla y Alcalá, donde terminó sus estudios teológicos en 1552. Ingresó en la aristocrática Orden de Santiago en 1560 y dos años más tarde fue seleccionado por el obispo de Segovia, Martín Pérez de Ayala, para formar parte de la delegación española en el Concilio de Trento. La consecuencia de su brillante participación le trajo el nombramiento como capellán de Felipe II. Sin duda, el logro más importante de BAM fue la dirección de la Biblia Regia (también conocida como la Políglota de Amberes) encargada por Felipe II al impresor Cristóbal Plantino. En 1568 se trasladó a los Países Bajos donde se dedicó principalmente a la edición y supervisión de esta colosal obra. En julio de 1576 BAM regresa a España y en marzo del año siguiente llega a El Escorial para organizar y catalogar la Real Biblioteca. Esta tarea se prolongó hasta 1592 y supuso cuatro estancias en el monasterio interrumpidas por períodos en los que se retiró a la Peña de Aracena, así como por trabajos en varios encargos oficiales. En 1592 volvió a Sevilla y permaneció en Andalucía hasta su muerte el 6 de julio de 1598.</note>
               </person>
                <person xml:id="OvandoJuande">
                  <note>Juan de Ovando (ca. 1514-1575), descendiente ilegítimo de una familia de la nobleza rural cacereña, se licencia en derecho civil en Salamanca hacia 1551, donde imparte clases. En 1556 fue nombrado provisor general de arzobispado de Sevilla que ocupaba Fernando de Valdés. En 1564 afrontó un nuevo puesto como reformador de la Universidad de Alcalá. En diciembre de 1566 pasó a ser miembro del Consejo Superior y General de la Inquisición. El 28 de agosto de 1571 Felipe II lo nombra presidente del Consejo de Indias, cargo que compagina a partir de1574 con la presidencia del Consejo de Hacienda. Véase para más información biográfica el extenso capítulo de Macías, <title>Correspondencia con Ovando</title>, pp. 25-68. Con fecha de 4 de agosto de 1569, Juan de Ovando envía por carta una memoria de «instrumentos, descripciones, pinturas y libros que me ha de mandar de Flandes el s[eñ]or Benito Arias Montano». Entre otros objetos de astronomía, Ovando solicita a Montano «Dos globos, celeste y terrestre, los mejores que se hallaren, cumplidos de sus instrumentos y con el varniz que suelen traer por el polvo, con peannas y encaxes muy galanes, y los autores que huvieren scripto del uso d’ellos en un cuerpo»; cf. Macías, <title>Correspondencia con Ovando</title>, p. 187.
                  </note></person>
                   <person xml:id="RnriquezdeRiberaFadrique">
                      <note>Noble español, miembro de la casa de los Marqueses de Tarifa.</note></person>
               <person xml:id="ManriquedeLaraJuan">
                  <note>Juan Esteban Manrique de Lara Acuña y Manuel, o, más abreviadamente, Manrique de Lara, IV Duque de Nájera (Valencia de Don Juan, León, 10 de abril de 1533 - Madrid, 5 de junio de 1600). Fue Virrey y capitán general del reino de Valencia, embajador ante la Santa Sede, miembro del Consejo Real. </note></person>
               <person xml:id="ManriquedeLunaPedro">
                  <note>Manrique de Luna, Pedro (fl. 1568), vecino de Bernardino de Burgos.</note></person>
               <person xml:id="PalmaFranciscode">
                  <note>Francisco ce Palma, miembro de una familia de mercaderes residente en Amberes.</note></person>
               <person xml:id="PlantinoCristobal">
                  <note>Cristóbal Plantino nació hacia 1520 en Saint-Avertin, población cercana a Tours, en el seno de una familia humilde. Era todavía un niño cuando perdió a su madre a causa de la peste, y fue recogido en casa de un  canónigo de Lyon, Claude Porret, en cuyo servicio estuvo muchos años empleado el padre de Plantino. Se casó en Caen en 1545 ó 1546 con Juana Rivière, matrimonio del que le nacerían cinco hijas. El joven matrimonio se estableció en París, donde Plantino se dio a conocer como encuadernador. En 1549 marchó a Amberes, donde trabajó como encuadernador y fabricante de cofres en cuero. Se labró gran reputación en su oficio, y el negocio comenzó a prosperar. Sin embargo, una tarde cuando salía para llevarle a Gabriel de Zayas, el secretario de Felipe II, un cofrecillo que le había encargado para enviarle una joya de gran valor a la reina, Plantino recibió una estocada destinada a otro. Esta herida recibida, que puso su vida en peligro, lo incapacitó para su trabajo manual, y se vio forzado a cambiarlo por el de impresor, el cual había ejercido en Caen. En 1555 imprimió su primer libro; en 1557 se trasladó a la Kammerstrate, donde estableció la imprenta del Unicornio de oro, a la que le cambió el nombre en 1561 por el de Compás de oro. A partir de esta etapa su vida es bien conocida por su abundante correspondencia, editada por Max Rooses y J. Denucé. A finales de 1566 entra en negociaciones con el monarca español para llevar a cabo la reimpresión de la agotada Biblia Políglota de Cisneros; en la que trabajará hasta 1573. El 10 de junio de 1570, Felipe II lo nombra impresor prototipógrafo de los Países Bajos, y comienza un período de esplendor que se verá en parte truncado con las guerras de religión y el sitio de Amberes. En 1583, movido por el desarrollo de los acontecimientos bélicos, Plantino decide instalarse en Leiden, donde permanecerá hasta la recuperación de Amberes por las tropas de Alejandro Farnesio en agosto de 1585. A su regreso de Leiden, Plantino vivió aún en Amberes cuatro años durante los que se afana por acercarse de nuevo a la Corona española mediante renovados elogios a los vencedores. En medio de la decadencia de la ciudad, acentuada por el largo sitio que hubo de sufrir, el Compás de oro había quedado reducido, lejos de la mano del maestro, a una mera sombra de su pasado. El primero de julio de 1589, rodeado de su familia y amigos, fallecía el “príncipe de los impresores”, cuya vida estuvo marcada por los conflictos religiosos y políticos de su tiempo. Sobre la tipografía plantiniana, biografía de sus fundadores, Cristóbal Plantino (ca. 1520-1 de julio de 1589) y Juan Moreto (c. 1543-1610), y actividades principales véase L. Voet, <title>The Golden Compasses. A History and Evaluation of the Printing and Publishing Activities of the Officina Plantiniana at Antwerp</title>, 2 vols. (Amsterdam-London-New York, Vangendt and Co.-Routledge and Kegan Paul-Abner Schram, 1969-1972). Del mismo autor es el repertorio bibliográfico de la producción del «Compás de Oro« en vida de Plantino, Amsterdam, Van Hoeve, 1980-1983.</note></person>
               <person xml:id="GoropiusBecanusIohannes">
                  <note>Juan Goropio Becano (1518-1572), médico, filólogo, humanista y lingüista.  </note></person>
               <person xml:id="ZayasGrabrielde">
                  <note>Gabriel de Zayas, secretario de Estado, nació en 1526 en Écija. Estudió en Alcalá de Henares, donde es posible que conociera a BAM. Entró muy joven al servicio de Gonzalo Pérez, formando parte de su oficina cuando el secretario acompañó al príncipe Felipe en diversos viajes (Monzón en 1552, Inglaterra en 1554, Flandes en 1556). A esa estancia en Flandes se remonta su amistad con Cristóbal Plantino, quien gracias a la influencia de Zayas se convertirá en una pieza clave para el proyecto de impresión de la Políglota y el negocio de los libros litúrgicos. Tras la muerte de Gonzalo Pérez, ocurrida el 12 de abril de 1566, la Secretaría de Estado se escindió en dos, quedándose Zayas encargado de «todos los negocios de Estado tocantes a las dichas embajadas de la Corte del Emperador e Reynos de Francia e Inglaterra y los que más se ofrecieren, concernientes y dependientes de aquellas partes», según consta en su título de Secretario de Estado, fechado a 8 de diciembre de 1567. Por su parte, Antonio Pérez se hizo cargo de «todos los negocios de Estado que se ofrecieren tocantes a todo lo de Italia«». En 1579 Pérez consiguió quedarse al frente de toda la Secretaría de Estado y Zayas pasó a desempeñar la secretaría del Consejo de Italia (juró el 20 de octubre de 1579), cargo que ocupó hasta su muerte. El 13 de julio de 1593 le sobrevino la muerte y fue enterrado en Alcalá de Henares.</note></person>
               <person xml:id="CordobaMariana">
                 <note>Mariana Dávila y Córdoba, (fl. 1560), esposa de Fadrique Enríquez de Ribera, I Marqués de Villanueva del Río</note></person>
               <person xml:id="PerezChavarriJuan">
                  <note>Juan Pérez Chávarri (fl. 1569), mercader vasco que operaba en Amberes.</note></person>
            </listPerson>
         </particDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Juan de Ovando</persName>
               <settlement>Madrid</settlement>
               <date when="1570-03-31">31 de marzo de 1570</date>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Benito Arias Montano</persName>
               <settlement>Amberes</settlement>
            </correspAction>
                    </correspDesc>
         <langUsage>
            <language ident="es" ana="source">Español</language>
         </langUsage>
         <handNotes>
            <handNote>Copia de carta por mano desconocida</handNote>
         </handNotes>
         </profileDesc>
      <revisionDesc status="approved">
         <change who="ADP" when="2024-06-25">Etiquetado inicial; con encabezado</change>
        </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic
         url="https://lacorrespondenciadebenitoariasmontano.online/wp-content/uploads/2024/06/IVDJ-78-3-f.-146r-scaled.jpg"
         xml:id="foto1"/>
      <graphic
         url="https://lacorrespondenciadebenitoariasmontano.online/wp-content/uploads/2024/06/IVDJ-78-3-f.-146v-scaled.jpg"
         xml:id="foto2"/>
      <graphic
         url="https://lacorrespondenciadebenitoariasmontano.online/wp-content/uploads/2024/06/IVDJ-78-3-f.-147v-scaled.jpg"
         xml:id="foto3"/>
   </facsimile>
   <text>
      <front>
         <p>BAM recibirá esta carta en el mes de mayo de mano de unos genoveses conocidos suyos, como él mismo lo confirma en la de 9 de octubre. Sin embargo, Ovando le envía una copia junto con otra que le escribe a principios de junio o de julio. De esa última carta escrita en el verano de 1570 no ha quedado ningún rastro; ni siquiera la fecha es segura, pues en esta de 31 de marzo, el copista, quien por cierto no estaba muy fino, anota detrás: «Escriviósele con la copia desta en p[rimer]o de jullio de 1570». En cambio BAM, en la de 9 de octubre, le escribe a Ovando: «pues por una de v. m. fecha a primero de junio, la qual recibí aquí en Anvers primero de setti[embr]e». Tampoco en la relación de cartas que registra Ovando aparece ninguna de junio ni de julio de 1570. Volviendo a la de 31 de marzo, la finalidad última de esta carta, como en las anteriores, es el acuse de recibo de toda la mercancía que durante el invierno BAM le ha ido enviando con diferentes mensajeros, y cuyo detalle, para que nos sirva de resumen, es el siguiente: Un astrolabio enviado en la recámara del duque de Nájera y que BAM había confiado a Vergara y a Manuel, mayordomo y camarero respectivamente del duque; un breviario y un ejemplar de la Biblia que Plantino imprimió en octavo en 1569, libros que BAM le envía con Pedro Manrique de Luna, vecino de Burgos; el anillo astronómico que BAM confió a Juan Pérez de Chávarri, vecino de Vitoria, quien a su vez lo encomendó en Bilbao al flamenco Juan Becue, para que se lo hiciese llegar a Ovando; el báculo astronómico que llevó hasta Madrid el comerciante antuerpiense Francisco de Palma, amigo de BAM; dos catálogos de los libros aparecidos en las últimas ferias de Fráncfort, recibidos también de mano de Francisco de Palma; el Catálogo de libros prohibidos que BAM preparó a instancias del duque de Alba, editado por Plantino a comienzos de 1570, y que BAM le envió por mediación de Francisco de Palma; el catálogo manuscrito de los autores que no aparecen en la <title>Bibliotheca uniuersalis</title> de C. Gesner, el cual BAM, tras unos titubeos iniciales, se decide a enviárselo con Francisco de Palma para que Ovando se lo haga trasladar. Pero además de ese fin práctico, la carta tiene un interés especial dentro del epistolario de BAM por el testimonio que aporta Ovando en torno a las críticas que se están empezando a desatar contra la Políglota de Amberes. Aunque aquí se presentan bajo la apariencia de una simple rivalidad por parte de los de Alcalá en defensa de la supremacía de su Políglota, el trasfondo es mucho más complejo; pues tras esas inocentes críticas se enmascara una lucha despiadada entre la corona y los obispos por el control de los beneficios que reportaba la impresión de libros litúrgicos. El profesor Gaspar Morocho, quien dedicó importantes esfuerzos y años de trabajo a este tema, desvela las claves del problema en su artículo «Felipe II: las ediciones litúrgicas y la Biblia Real», <title>La Ciudad de Dios</title>, vol. CCXI, núm. 3 (septiembre-diciembre 1998), 813-881: Los obispos, quienes se sentían perjudicados por la decisión real de controlar la venta de libros litúrgicos, estaban perfectamente informados del papel desempeñado por BAM y por la imprenta de Plantino en este asunto, por lo que numerosos obispos se empeñan en difundir acusaciones contra la Biblia Real y contra la imprenta de Plantino, donde se habrían introducido, según ellos, los herejes que estaban falsificando el texto de la Biblia. Se trataba, en definitiva, de desacreditar a toda costa aquella imprenta en la que se estaba fraguando el negocio de los libros litúrgicos. Y en consecuencia, era menos arriesgado atacar la Biblia Real escudándose en las controversias de teólogos y biblistas que criticar abiertamente la política religiosa del rey.</p>
      </front>
      <body>
         <div type="anotation">
               <pb n="f. [146bis]" ed="C" facs="#foto3"/>
             <head>[Anotado por otra mano, en el margen derecho, con escritura transversal hacia abajo:]</head>
               <ab>Copia de la carta que se escrivió a <name type="person" ref="#AriasMontanoBenito">Arias Montano</name> en <date when="1570-03-31">31º de <del>abril de</del> março 1570</date>. <app><lem wit="#C #E2 #E3">Escriviósele</lem> <rdg wit="#E1">Escribiósela</rdg></app> con la copia desta en <date when="1570-07-01"> <app><lem wit="#C #E2 #E3">p<expan><ex>rimer</ex></expan>o</lem> <rdg wit="#E1">1.ª</rdg></app> de jullio de 1570</date>.<ref target="#note1"
                  xml:id="reference1">1</ref></ab>
            </div>
         <div type="main_content">
               <pb n="f. 146r" ed="C" facs="#foto1"/>
            <opener><app><lem wit="#C #E2 #E3">Ill<expan><ex>ustr</ex></expan>e</lem> <rdg wit="#E1">Ilustrísimo</rdg></app> s<expan><ex>eñ</ex></expan>or:</opener>
            <p>[<hi rend="bold">1</hi>] La última que de v<expan><ex>uestra</ex></expan> m<expan><ex>erced</ex></expan> tengo es de <date when="1570-01-16">diez y seis de henero</date>, y assí mesmo tengo recibido todo lo que v<expan><ex>uestra</ex></expan> m<expan><ex>erced</ex></expan> dize averme enbiado; porque e recibido el astrolabio que v<expan><ex>uestra</ex></expan> m<expan><ex>erced</ex></expan> dize averme enbiado en la recámara del <app><lem wit="#C #E2 #E3"><name type="person" ref="#ManriquedeLaraJuan">duque de Nájara</name>, el qual</lem> <rdg wit="#E1">duque de Nájera, el cual</rdg></app> vino muy bien tratado y es la mejor pieça que e visto en my vida, aunque entre el que tiene Su Mag<expan><ex>esta</ex></expan>d del mesmo autor. [<hi rend="bold">2</hi>] Y ansí <app><lem wit="#C #E2 #E3">mismo</lem> <rdg wit="#E1">mysmo</rdg></app> e re<expan><ex>cibi</ex></expan>do el breviario y la biblia que v<expan><ex>uestra</ex></expan> m<expan><ex>erced</ex></expan> me enbió con <del>un</del> <app><lem wit="#C #E2 #E3">don</lem> <rdg wit="#E1">un don</rdg></app> <name type="person" ref="#ManriquedeLunaPedro">Pedro de Luna</name>,<ref target="#note2"
               xml:id="reference2">2</ref> y la biblia me a contentado ynfinito, y no la dexo de las manos. [<hi rend="bold">3</hi>] V<expan><ex>uestra</ex></expan> m<expan><ex>erced</ex></expan> diga al <name type="person" ref="#PlantinoCristobal">Plantino</name> que le soy <app><lem wit="#C #E1 #E3">afiçionadíssimo</lem> <rdg wit="#E2">aficionadíssimo</rdg></app> por la <app><lem wit="#C #E3">relaçión</lem> <rdg wit="#E1 #E2">relación</rdg></app> que v<expan><ex>uestra</ex></expan> m<expan><ex>erced</ex></expan> me haze, y le beso las <app><lem wit="#C #E1 #E3">manos. Tanbién</lem> <rdg wit="#E2">manos también.</rdg></app> <app><lem wit="#C #E3">reçibí</lem> <rdg wit="#E1">reçebí</rdg> <rdg wit="#E2">recibí</rdg></app> el ánulo astronómico que v<expan><ex>uestra</ex></expan> m<expan><ex>erced</ex></expan> me enbió con <name type="person" ref="#PerezChavarriJuan">Juan Pérez de Chávarri</name>, y así mesmo <app><lem wit="#C #E2 #E3">recibí</lem> <rdg wit="#E1">recebí</rdg></app> el báculo <choice><sic>astronomio</sic> <corr>astronómico</corr></choice> que v<expan><ex>uestra</ex></expan> m<expan><ex>erced</ex></expan> me enbió con <name type="person" ref="#PalmaFranciscode">Fran<expan><ex>cis</ex></expan>co de Palma</name>; vino muy bien tratado y <app><lem wit="#C #E2 #E3">estímolo</lem> <rdg wit="#E1">le estimo yo</rdg></app> en mucho, porque cierto está eçelentemente labrado. [<hi rend="bold">4</hi>] <app><lem wit="#C #E1 #E2 #E3">Tanbién</lem><rdg wit="#F">También</rdg></app> recibí del d<expan><ex>i</ex></expan>cho <name type="person" ref="#PalmaFranciscode">Fran<expan><ex>cis</ex></expan>co de Palma</name> <choice><sic>dos catálogos ynpresos de los libros que an venido del nuevo ynpressor que an venido a las dos últimas ferias de <name type="place">Francafor</name></sic> <corr>dos catálogos de los libros que an venido de nuevo ynpressos a las dos últimas ferias de <name type="place">Francafor</name></corr></choice>, y el de los proybidos en esos estados, y el de mano que v<expan><ex>uestra</ex></expan> m<expan><ex>erced</ex></expan> dize en su carta, el qual haré luego trasladar como v<expan><ex>uestra</ex></expan> m<expan><ex>erced</ex></expan> manda. [<hi rend="bold">5</hi>] Yo no puedo <app><lem wit="#C #E2 #E3 #F">creer</lem> <rdg wit="#E1">decir</rdg></app> sino que v<expan><ex>uestra</ex></expan> m<expan><ex>erced</ex></expan> es encantador, <app><lem wit="#C #E1 #E2 #E3">sigún</lem> <rdg wit="#F">según</rdg></app> estos mensajeros vienen <app><lem wit="#C #E3 #F">çiertos</lem> <rdg wit="#E1 #E2">ciertos</rdg></app> y <app><lem wit="#C #E2 #E3 #F">afiçionados</lem> <rdg wit="#E1">aficionados</rdg></app> a v<expan><ex>uestra</ex></expan> m<expan><ex>erced</ex></expan>, que pareçe que ni fueron allá ni vienen acá a otra cosa sino a traer estas encomiendas de v<expan><ex>uestra</ex></expan> m<expan><ex>erced</ex></expan>. [<hi rend="bold">6</hi>] Agora me dizen an llegado a <name type="place">Laredo</name> y a <app><lem wit="#C #E1 #E2 #E3"><name type="place">Sivilla</name></lem> <rdg wit="#F">Sevilla</rdg></app> muchas hurcas con mercaderías d’<name type="place">España</name>, y espero que en ellas me deve v<expan><ex>uestra</ex></expan> m<expan><ex>erced</ex></expan> de enbiar los globos, pinturas y cartas, y si no, con la primera ocassión, como v<expan><ex>uestra</ex></expan> m<expan><ex>erced</ex></expan> dize.<ref target="#note3"
                  xml:id="reference3">3</ref>  Lo que más de presente deseo es los catálogos de libros que e pedido, porque para lo que trato de mi <app><lem wit="#C #E2 #E3 #F">ofiçio</lem> <rdg wit="#E1">oficio</rdg></app> me conviene tenerlos y saber los que ay. [<hi rend="bold">7</hi>] Y assí <app><lem wit="#C #E2 #E3">lo</lem> <rdg wit="#E1 #F">le</rdg></app> torno a suplicar a v<expan><ex>uestra</ex></expan> m<expan><ex>erced</ex></expan>, y aviendo oportunidad de navegación, antes que v<expan><ex>uestra</ex></expan> m<expan><ex>erced</ex></expan> se venga me a de proveer de una copiosa librería de su facultad de v<expan><ex>uestra</ex></expan> m<expan><ex>erced</ex></expan>, porque de la mía <app><lem wit="#C #E2 #E3 #F">thengo</lem> <rdg wit="#E1">tengo</rdg></app> <app><lem wit="#C #E1 #E2 #E3">muchos</lem> <rdg wit="#F">mucho</rdg></app>.<ref target="#note4"
                     xml:id="reference4">4</ref> [<hi rend="bold">8</hi>] Pésame de lo que v<expan><ex>uestra</ex></expan> m<expan><ex>erced</ex></expan> me escrive que se halla flaco y con açidentes de dificultosa convaleçençia. <app><lem wit="#C #E1 #E3">Dios</lem> <rdg wit="#E2">Nuestro Señor</rdg></app> dé a v<expan><ex>uestra</ex></expan> m<expan><ex>erced</ex></expan> la <choice><sic>ssalud</sic> <corr>salud</corr></choice> que yo le <app><lem wit="#C #E1 #E3">deseo</lem> <rdg wit="#E2">desseo</rdg></app>.</p>
            <p> [<hi rend="bold">9</hi>] Yo tanbién e solicitado al secretario <name type="person" ref="#ZayasGrabrielde">Çayas</name> para que acordase a Su Mag<expan><ex>es</ex></expan>t<expan><ex>ad</ex></expan> hiziese m<expan><ex>erce</ex></expan>d a <choice><sic>Belcano</sic></choice><corr><name type="person" ref="#GoropiusBecanusIohannes">Becano</name></corr>, y la primera vez díxome <app><lem wit="#C #E2 #E3">que haría se le diesen</lem> <rdg wit="#E1">que [lo] haría si le diese</rdg></app> dozientos ducados.<ref target="#note5"
               xml:id="reference5">5</ref> Y como agora están en <name type="place">Córdova</name> y con tanto <app><lem wit="#C #E2 #E3">enbaraço</lem><rdg wit="#E1"></rdg></app> de guerra, no se tiene tanta <app><lem wit="#C #E2 #E3">atençión</lem> <rdg wit="#E1">atención</rdg></app> a cosa de letras.<ref target="#note6"
                  xml:id="reference6">6</ref> [<hi rend="bold">10</hi>] La guerra va bien, y assí se cree se vernán presto. Y en biniendo, yo pondré toda <app><lem wit="#C #E3">soliçitud</lem> <rdg wit="#E1 #E3">solicitud</rdg></app> por <app><lem wit="#C #E2 #E3"><name type="person" ref="#GoropiusBecanusIohannes">Becano</name></lem> <rdg wit="#E1">Becario</rdg></app>, a quien sup<expan><ex>li</ex></expan>co a v<expan><ex>uestra</ex></expan> m<expan><ex>erced</ex></expan> le diga le beso las manos.  </p>
            <p>[<hi rend="bold">11</hi>] Deseo mucho se acabase la Biblia Trilingüe y que saliese como de mano de v<expan><ex>uestra</ex></expan> m<expan><ex>erced</ex></expan>. Los de <name type="place">Alcalá</name> favoreçen la suya, y para esto dizen que <supplied>si</supplied> en ella se dexó de ynprimir de lo caldeo fue porque convino assý, y que <supplied>si se</supplied> <app><lem wit="#C #E1 #E3">ynprimiese</lem> <rdg wit="#E2">ynprimirse</rdg></app> en esta traería grandes <app><lem wit="#C #E2 #E3">ynconvinientes</lem> <rdg wit="#E1">ynconvinyentes</rdg></app>.<ref target="#note7"
               xml:id="reference7">7</ref> Yten que en la de <name type="place">Alcalá</name> van en los márjenes las raýzes de los <choice><sic>versos</sic> <corr> verbos</corr></choice>, <app><lem wit="#C #E2 #E3">qu'es</lem> <rdg wit="#E1">que es</rdg></app> gran claridad, y que en la que agora se ynprime aý por el <name type="person" ref="#PlantinoCristobal">Plantino</name> no se ponen.<ref target="#note8"
                  xml:id="reference8">8</ref> [<hi rend="bold">12</hi>] Y si esto fuese, <app><lem wit="#C #E2 #E3">paréçeme</lem> <rdg wit="#E1">paréceme</rdg></app> que tienen razón. Tanbién an querido dezir que en <choice><sic>ese</sic><corr>esa</corr></choice> se inprime la <app><lem wit="#C #E2 #E3">versión</lem> <rdg wit="#E1">bersión</rdg></app> del <name type="person">Pagnino</name> y que, si esto fuese, sería de grandes <app><lem wit="#C #E2 #E3">ynconvinientes</lem> <rdg wit="#E1">ynconvinyentes</rdg></app>, porque los ay en ella; pero esto, que se ynprime en esa la versión del <name type="person">Pagnino</name>, yo no lo tengo por çierto.<ref target="#note9"
                     xml:id="reference9">9</ref>  <pb n="f. 146v" ed="C" facs="#foto2"/> [<hi rend="bold">13</hi>] Avíseme v<expan><ex>uestra</ex></expan> m<expan><ex>erced</ex></expan> de lo que ay en todo, y si Dios a v<expan><ex>uestra</ex></expan> m<expan><ex>erced</ex></expan> <app><lem wit="#C #E2 #E3">trae</lem> <rdg wit="#E1">me trae</rdg></app> con bien, como lo espero, y tenemos <app><lem wit="#C #E2 #E3">espaçio</lem><rdg wit="#E1">espacio</rdg></app>, ame v<expan><ex>uestra</ex></expan> m<expan><ex>erced</ex></expan> de <app><lem wit="#C #E2 #E3">cunplir</lem><rdg wit="#E1">cumplir</rdg></app> la palabra de lo que toca a la lengua hebrea, y para esto querría mucho tener el <title>Tesaurus <app><lem wit="#C #E2 #E3">Linguae Sanctae</lem><rdg wit="#E1">Lingue Sancte</rdg></app></title> de <name type="person">Pagnino</name><ref target="#note10"
                        xml:id="reference10">10</ref>  y los demás que para aprenderla son menester. Por tanto, avíseme v<expan><ex>uestra</ex></expan> m<expan><ex>erced</ex></expan> quáles son. </p>
            <p>[<hi rend="bold">14</hi>] Yo tengo salud, a Dios graçias, y como agora estamos aquí solos, ay más tienpo para estudiar. El señor don <name type="person" ref="#RnriquezdeRiberaFadrique">Fadrique</name> está en <name type="place">Sivilla</name>, y después que el rei fue a <name type="place">Córdova</name>, allý con él, <app><lem wit="#C #E2 #E3">más a de çinco</lem> <rdg wit="#E1">masaré cinco</rdg></app> meses.<ref target="#note11"
               xml:id="reference11">11</ref> [<hi rend="bold">15</hi>] La señora doña <name type="person" ref="#CordobaMariana">Mariana</name> está aquí, muy buena, <app><lem wit="#C #E2 #E3">sienpre</lem> <rdg wit="#E1">siempre</rdg></app> oyendo sermones, que los a avido esta quaresma aquí muy buenos. </p> <closer>[<hi rend="bold">16</hi>] <app><lem wit="#C #E2 #E3">N<expan><ex>uest</ex></expan>ro</lem> <rdg wit="#E1">Xristo</rdg></app> <salute> Señor la <app><lem wit="#C #E2 #E3">ill<expan><ex>ustr</ex></expan>e</lem> <rdg wit="#E1">illustrísima</rdg></app> pers<expan><ex>on</ex></expan>a de v<expan><ex>uestra</ex></expan> m<expan><ex>erced</ex></expan> guarde y <app><lem wit="#C #E2 #E3">acreçiente</lem><rdg wit="#E1">acrecuebte</rdg></app></salute>. De <name type="place">Madrid</name>, <date when="1570-03-31">31 <choice><sic>marco</sic><corr>março</corr></choice> <app><lem wit="#C #E2 #E3">1570</lem> <rdg wit="#E1">de 1570</rdg></app></date>.</closer>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div type="notes">
               <note type="footnote" xml:id="note1">
                  <ref target="#reference1">1</ref>  Carta esta, del 1 de julio, no localizada.</note>  
               <note type="footnote" xml:id="note2">
                  <ref target="#reference2">2</ref>  Pedro Manrique de Luna, vecino de Burgos.</note>  
               <note type="footnote" xml:id="note3">
                  <ref target="#reference3">3</ref> BAM no enviará esas mercancías hasta el mes de septiembre. Ovando las recibe el 15 de diciembre.</note>   
                <note type="footnote" xml:id="note4">
                   <ref target="#reference4">4</ref> Ovando insiste en la idea que ya le manifestó en su primera carta, de 4 de agosto de 1569, de formar una biblioteca que pueda compartir con BAM; por lo que más que en obras de juristas está especialmente interesado en libros de las diferentes disciplinas que cultiva el de Fregenal, cuyas aficiones y conocimientos está dispuesto a compartir.</note>     
               <note type="footnote" xml:id="note5">
                  <ref target="#reference5">5</ref> Ovando se ha sumado a la petición de BAM para que se otorgue algún premio a Becano por su trabajo. Parece que finalmente esas gestiones dieron su fruto, al menos eso es lo que se puede deducir de la carta que Ovando le escribe a BAM el 17 de abril de 1571: «Una carta reçebí de Goropio, y eme holgado de questé contento de lo poco que Su Magd. con él hizo» (cf. nº 1571 04 17).</note> 
               <note type="footnote" xml:id="note6">
                  <ref target="#reference6">6</ref> El rey y sus ministros se habían trasladado a Córdoba a mediados de enero para seguir de cerca el desarrollo de la guerra de Granada. Felipe II necesitó tiempo para comprender que había que tomarse la sublevación de los moriscos en serio, afrontar los sacrificios necesarios, organizar el mando y el avituallamiento del ejército. A partir de enero de 1570, se empieza a ver un cambio de rumbo en el desarrollo de los acontecimientos y a vislumbrar un final al conflicto una vez que don Juan, teniendo por fin las manos libres para actuar, se decide a descargar los primeros golpes importantes a los rebeldes, como fue la toma de la villa de Galera, que les abría el paso hacia la montaña. Sin embargo, las noticias buenas y malas se mezclan, sucediéndose con una aparente incoherencia que acaba por desorientar a los mejores observadores. Al día siguiente de la toma de Galera, los moriscos, aprovechándose de sus posiciones altas, cayeron sobre los atacantes desde las cumbres de la sierra de Serón, haciendo retroceder a los vencedores de la víspera en medio de un pánico incontenible. Es verdad que solo la montaña defendía a los sublevados de la superioridad de su adversario, pero no era problema pequeño reducir a un enemigo que no presentaba batalla en campo abierto y que prefería descargar ataques rápidos aprovechando lo abrupto del terreno. Esta guerra de emboscadas contribuía además a desmoralizar a los soldados, y el propio don Juan habla en una carta dirigida a Felipe II, fechada en Tíjola a 12 de marzo de 1570, de la desmoralización de sus hombres (<title>Codoin</title>, XXVIII, 79). Como contrapartida, el 27 de marzo, solo cuatro días antes de la carta de Juan de Ovando, el embajador genovés escribe desde Córdoba a la autoridad de Génova dando algunos detalles sobre los últimos avances, y considera un gran triunfo que los moriscos hayan sido totalmente rechazados de las tierras llanas (cf. Archivo de la Señoría de Génova, Lettere Ministri, Spagna, 4/2413). </note>
               <note type="footnote" xml:id="note7">
                  <ref target="#reference7">7</ref> El 4 de agosto de 1569 Ambrosio de Morales le escribía a Gabriel de Zayas lo siguiente: «En la versión que Benito Arias dize que haze de lo caldeo, les pareçe a estos señores que se quitara de muchos juyzios y ahorrara de mucho trabajo si dexara él de hazerla de nuevo, y pusiera la que mandó hazer nuestro Cardenal. Y está aquí en la librería, y Benito Arias la ha visto. Esta es cosa de mucha consideración, y assí conviene v. m. la advierta. Aquella versión se hizo por mandado del cardenal con todo aquel acuerdo y detenimiento que para esto él tenía; y después de hecha con mucho trabajo y examen de muchos días, se jusgó no era bien ponerse en la Biblia por los inconvenientes que se hallaron. Siendo esto assí, demás, como es cierto, que Benito Arias quita los inconvenientes, aunque se pueden malquitar, es cierto que queda su versión muy sugeta a los juyzios de todos. Porque aun la de Alcalá lo quedara, quanto más la de un particular. Mas, ya que se determinó convenía poner esta versión, Benito Arias deviera poner esta de Alcalá, que fuera más auctorizada y le librara a él de los juyzios que han de ser muchos, y redundan en offensa de toda la obra. V. m. lo mire mucho»; cf. Macías, <title>La Biblia Políglota de Amberes</title>, pp. 150-151, nº 22. Respecto a la afirmación de Ambrosio de Morales, referente a la nueva traducción de la versión aramea que prepara BAM, se debe tomar con reservas. Pues BAM, más que una traducción, emprendió la revisión de las traducciones que Alfonso de Zamora y Pablo Coronel habían preparado para la Políglota Complutense. Seguramente los escrúpulos de editar un texto que había sufrido numerosas interpolaciones, indujeron al cardenal Cisneros a incluir en su Políglota solo el texto arameo del Pentateuco, atribuido a Onkelos, así como su correspondiente versión latina. Los restantes targumin, que quedaron depositados en la biblioteca de Alcalá junto con sus traducciones latinas, fueron utilizados por BAM para su traducción. Sin embargo, sí tuvo que traducir íntegramente los libros de Josué, Jueces, Samuel y Reyes, cuyos textos y traducciones habían desaparecido de la biblioteca de Alcalá. BAM, en carta dirigida a Zayas, con fecha de 9 de noviembre de 1568, nos ofrece el siguiente testimonio: «entre los libros chaldeos que el Cardenal tenía para imprimir, faltava un tomo que no parecía en Alcalá, que era el de los Prophetas que llaman Primeros, que son Josue, Iudices et libri Samuel et Regum, el qual quedó en poder de Çamora quando el Cardenal murió. Y este libro se havía desparecido en España, y estando aquí supe que havía apportado a Roma, y que allí lo havía comprado Andreas Masio, secretario del duque de Babiera y su embaxador ordinario, al qual, passando este estío por aquí con embaxada al duque d’Alva, hablé y le pedí me lo prestasse para juntarlo con los demás en esta Biblia; y haviéndomelo promettido, rogué a Plantino que de buelta de Francafort viniesse por allí y lo traxesse. Y quando me lo traxo con su carta, hallé que no estava traduzido en latín, sino solo en caldeo escritto de mano, y solo del primer capítulo començados a traduzir veinte versos. Y ansí en caldeo acá lo teníamos en las Biblias de Roma y Venecia, de manera que me ha sido forçado traduzirlo yo porque vaya todo el caldeo con sus traduciones» (cf. nº <ref target="https://lacorrespondenciadebenitoariasmontano.online/es_es/1568-11-09">1568 11 09</ref>, §§ 10-11).</note>
                  <note type="footnote" xml:id="note8">
                     <ref target="#reference8">8</ref> Acerca de esa tacha que se le imputaba a la Políglota Regia, Pedro Serrano, uno de los tres profesores en los que la Universidad de Alcalá de Henares había delegado para que supervisaran la reedición de la obra del fundador, le escribía al secretario Zayas, ya el 6 de noviembre de 1569, lo siguiente: «Los themas y raýzes de los verbos que en la antigua están en los márgines, entiendo que se dexaron de poner por la importunidad de la impressión, y no ser cosa que importasse por ir en la misma Biblia impresso el vocabulario; y aun conviene para que el lector los vaya a ver más en particular» (Macías, <title>La Biblia Políglota de Amberes,</title> p. 155, nº 24).   </note>
               <note type="footnote" xml:id="note9">
                  <ref target="#reference9">9</ref> Uno de los argumentos que con más insistencia esgrimieron los detractores de la Biblia Regia fue la inclusión en el tomo séptimo de la controvertida traducción que el dominico Santes Pagnino hizo del Antiguo Testamento. Lo único que se deja claro sobre esta versión en la cédula real es que no se incluiría en el cuerpo de la Biblia tal y como aparecía en la muestra enviada por Plantino; pues así lo había acordado el Claustro de la Facultad de Teología de Alcalá de Henares en reunión celebrada el día 21 de enero de 1568. Sin embargo, el Claustro no se opuso a que se incluyera en el <title>Aparato</title>, y así se aprobó, como sabemos por carta de Luis de Estrada a BAM, fechada a 29 de julio de 1576.  </note>
                  <note type="footnote" xml:id="note10">
                     <ref target="#reference10">10</ref> <title>Thesaurus linguae sanctae seu lexicon Hebraicum</title>, del dominico Sanctes Pagninus, impreso por vez primera en Lyon, 1529, en los talleres de Seb. Gryphius. Una copia de esta edición, procedente de la Biblioteca Estatal de Baviera, puede verse digitalizada en <ref target="https://bit.ly/4bn5uwo">Google Books</ref>.  
               </note>                 
               <note type="footnote" xml:id="note11">
                  <ref target="#reference11">11</ref> D. Fadrique Enríquez de Ribera ya se encontraba en Sevilla antes de que el rey partiera hacia Córdoba el 13 de enero.
               </note>  
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>