<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="CBAMmetadatos.xsl"?>
<?xml-model href="PersonalizacionCoBAM.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="CoBAM1570419">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s">La correspondencia de Benito Arias Montano: edición crítica digital</title>
            <title level="a">Andrés Masio (Zevenaar) a Benito Arias Montano (Amberes) - 19 de abril de 1570 </title>
            <author>Andrés Masio</author>
            <editor>Antonio Dávila Pérez</editor>
            <respStmt>
               <resp>Edición crítica, traducción y notas</resp>
               <name>Baldomero Macías Rosendo</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>Universidad de Cádiz</distributor>
            <address>
               <addrLine>Avda/ Doctor Gómez Ulla, s/n, Cádiz, 11003, España</addrLine>
            </address>
            <idno type="CoBAM">1570 04 19</idno>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <note type="abstract">Masius has sent Plantin the Syriac grammar. He has dedicated this contribution to BAM, but asks the Spanish Hebraist to change the dedication if deemed appropriate. Regarding the edition of the Septuagint printed in the Polyglot of Alcalá, Masius criticises that it includes many later interpolations, which makes it diverge form the original text. </note>
            <note type="incipit">Mitto ad Plantinum nostrum, mi Aria, grammaticam Syricam...</note>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="O">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <country>Suecia</country>
                        <settlement>Estocolmo</settlement>
                        <msName>Kungliga Biblioteket</msName>
                        <altIdentifier>
                           <idno>(O) KBS, Ms. A 902, ff. 150r-[150bis-v].</idno>
                        </altIdentifier>
                     </msIdentifier>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="E1"> B. Macías Rosendo, <title>La Biblia Políglota de Amberes en la correspondencia de Benito Arias Montano (MS. Estoc. A 902)</title> (Huelva: Servicio de Publicaciones de la Universidad de Huelva, 1998), pp. 180-183, nº 31.</witness>
               <witness xml:id="E2"> J. F. Domínguez Domínguez (ed.), <title>Benito Arias Montano. Correspondencia. Tomo I (1560-1570)</title> (Madrid: Ediciones Clásicas, 2017), pp. 390-395.</witness>
              </listWit>
            <bibl type="inextenso" n="firstPrint">(E1) Macías, <title>La Biblia Políglota de Amberes</title>, pp. 180-183; </bibl>
            <bibl type="inextenso" n="secondPrint">(E2) Domínguez, <title>Correspondencia</title>, I, 390-395.</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
       <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p>La correspondencia de Benito Arias Montano: edición crítica digital</p>
            <p>Dirigido por Antonio Dávila Pérez.</p>
         </projectDesc>
         <editorialDecl>
            <p>Documento XML codificado conforme al estándar <ref type="url" target="http://www.tei-c.org/release/doc/tei-p5-doc/es/html/index.html">TEI
						P5</ref></p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <particDesc>
            <listPerson>
               <person xml:id="AriasMontanoBenito">
                  <note>Benito Arias Montano nació en Fregenal de la Sierra (Badajoz, España) en algún momento entre 1525 y 1527. Estudió en las universidades de Sevilla y Alcalá, donde terminó sus estudios teológicos en 1552. Ingresó en la aristocrática Orden de Santiago en 1560 y dos años más tarde fue seleccionado por el obispo de Segovia, Martín Pérez de Ayala, para formar parte de la delegación española en el Concilio de Trento. La consecuencia de su brillante participación le trajo el nombramiento como capellán de Felipe II. Sin duda, el logro más importante de BAM fue la dirección de la Biblia Regia (también conocida como la Políglota de Amberes) encargada por Felipe II al impresor Cristóbal Plantino. En 1568 se trasladó a los Países Bajos donde se dedicó principalmente a la edición y supervisión de esta colosal obra. En julio de 1576 BAM regresa a España y en marzo del año siguiente llega a El Escorial para organizar y catalogar la Real Biblioteca. Esta tarea se prolongó hasta 1592 y supuso cuatro estancias en el monasterio interrumpidas por períodos en los que se retiró a la Peña de Aracena, así como por trabajos en varios encargos oficiales. En 1592 volvió a Sevilla y permaneció en Andalucía hasta su muerte el 6 de julio de 1598.</note>
               </person>
               <person xml:id="MasioAndres">
                  <note>Andrés Maes, Masius (Lennick, 30 noviembre 1514-17 abril 1573), estudió en el Collegium Trilingue de Lovaina y cultivó en sus inicios la poesía. A partir de 1561 Masio reside en Zevenaar, desde donde ejerció de consejero del duque de Cléveris, prosiguiendo además sus estudios orientales: publica la traducción del siríaco <title>De Paradiso</title> con comentarios en la imprenta de Plantino en 1569 y colabora con BAM en la Biblia Políglota con una <title>Grammatica linguae Siriacae</title> (Amberes, 1571), tercer tratado del volumen sexto de la Políglota y un Syrorum Peculium (1571), segundo tratado del tomo sexto de la Políglota Su muerte le impidió ver muchos de sus trabajos listos para imprenta.</note></person>
                 <person xml:id="PlantinoCristobal">
                  <note>Cristóbal Plantino nació hacia 1520 en Saint-Avertin, población cercana a Tours, en el seno de una familia humilde. Se casó en Caen en 1545 ó 1546 con Juana Rivière, matrimonio del que le nacerían cinco hijas. El joven matrimonio se estableció en París, donde Plantino se dio a conocer como encuadernador. En 1549 marchó a Amberes, donde trabajó como encuadernador y fabricante de cofres en cuero. En 1555 imprimió su primer libro; en 1557 se trasladó a la Kammerstrate, donde estableció la imprenta del Unicornio de oro, a la que le cambió el nombre en 1561 por el de Compás de oro. A finales de 1566 entra en negociaciones con el monarca español para llevar a cabo la reimpresión de la agotada Biblia Políglota de Cisneros, en la que trabajará hasta 1573. El 10 de junio de 1570, Felipe II lo nombra impresor prototipógrafo de los Países Bajos, y comienza un período de esplendor que se verá en parte truncado con las guerras de religión y el sitio de Amberes. En 1583, movido por el desarrollo de los acontecimientos bélicos, Plantino decide instalarse en Leiden, donde permanecerá hasta la recuperación de Amberes por las tropas de Alejandro Farnesio en agosto de 1585. Plantino fallece el primero de julio de 1589. </note></person>
            </listPerson>
         </particDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Andrés Masio</persName>
               <settlement>Zevenaar</settlement>
               <date when="1570-04-19">19 de abril de 1570</date>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Benito Arias Montano</persName>
               <settlement>Amberes</settlement>
            </correspAction>
         </correspDesc>
                  <langUsage>
            <language ident="la" ana="source">Latín</language>
         </langUsage>
         <handNotes>
            <handNote>Andrés Masio</handNote>
            <handNote>El añadido en el margen del sobrescrito es de Benito Arias Montano</handNote>
         </handNotes>
         </profileDesc>
      <revisionDesc status="approved">
         <change who="ADP" when="2023-07-08">Etiquetado inicial; con encabezado</change>
        </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic
         url="https://lacorrespondenciadebenitoariasmontano.online/wp-content/uploads/2024/07/KBS-Ms.-A-902-f.-150r.jpg"
         xml:id="foto1"/>
      <graphic
         url="https://lacorrespondenciadebenitoariasmontano.online/wp-content/uploads/2024/07/KBS-Ms.-A-902-f.-150bis-v.jpg"
         xml:id="foto2"/>
   </facsimile>
        <text>
      <group>
   <text type="source">
          <front>
             <p> La <title>Grammatica linguae Syricae</title>, que se incluye en el volumen sexto de la Políglota, no había sido contemplada en el proyecto original, sino que responde a una invitación que Plantino hace sobre la marcha al orientalista Andrés Masio. Plantino, tras deliberar con BAM y Guy Le Fèvre, le propone a Masio, en carta fechada a 27 de febrero de 1570, completar su colaboración en la Biblia con esta gramática de la lengua siria.</p>
             <p>La edición complutense de la versión griega del Antiguo Testamento llamada de los Setenta, cuyo texto fue reeditado en la Políglota de Amberes, ejercerá una notable influencia sobre las ediciones de los siglos XVI y XVII por ser la primera edición completa de dicha versión. Sin embargo, pronto se alzarán voces, como la de Andrés Masio, que la tildan de versión ecléctica. Y de hecho, allí donde los Setenta se apartaron del hebreo, la edición complutense sigue otras versiones más literales como la de Aquila, caracterizada por su apego al texto hebreo; la de Teodoción, que se limitó a corregir la traducción de los Setenta a partir del texto masorético; o la de Símmaco, que sí es una auténtica traducción griega, aunque más fiel al hebreo que la versión de los Setenta. Estas imputaciones, sin ser por ello menos ciertas, se han matizado a raíz de los avances logrados en el terreno de la filología bíblica y de la identificación de los manuscritos utilizados por los complutenses, los cuales hacen del texto complutense la fuente más importante de que disponemos hoy para conocer esta traducción del Antiguo Testamento en la recensión de Luciano.  </p>
      </front>
      <body>
         <div type="address">
            <pb n="[f. 150bis-v]" ed="O" facs="#foto2"/>
            <head>[Sobrescrito:]</head>
            <ab>Reuerendo domino <name type="person" ref="#AriasMontanoBenito">Benedicto Ariae Montano</name>, theologo dignissimo, amico suo obseruandissimo. <name type="place">Andouerpiam</name>.</ab>
         </div>
         <div type="anotation">
            <head>[Anotado por otra mano, en el margen, con escritura transversal:]</head>
            <ab><date when="1570">1570</date>. <choice><sic><name type="place">Zeneuera</name></sic> <corr>Zeuenera</corr></choice>.  <name type="person" ref="#MasioAndres">Andreae Masii</name> <date when="1570-04-19">13 Cal<expan><ex>endas</ex></expan> Maii</date>.</ab>
         </div>
         <div type="main_content">
            <pb n="f. 150r" ed="O" facs="#foto1"/>
            <opener>D<expan><ex>omino</ex></expan> <name type="person" ref="#AriasMontanoBenito">Benedicto <choice><sic>Arriae</sic> <corr>Ariae</corr></choice> Montano</name> <name type="person" ref="#MasioAndres">A<expan><ex>ndreas</ex></expan> Masius</name> s<expan><ex>alutem</ex></expan> d<expan><ex>icit</ex></expan>.</opener>
            <p>[<hi rend="bold">1</hi>] Mitto ad <name type="person" ref="#PlantinoCristobal">Plantinum</name> nostrum, mi <name type="person" ref="#AriasMontanoBenito"><choice><sic>Arria</sic> <corr>Aria</corr></choice></name>, grammaticam Syricam, quam ego, ut potui, raptim composui. Eam tibi inscripsi <del>me</del> sperans me ea re tibi posse gratificari, neque enim alio officio possum. Tu tibi titulum formabis ut uoles. [<hi rend="bold">2</hi>] Immo, si ita uis et te illius puerilis doctrinae pudet, non feram egre si tuum nomen cum alio commutaueris, cum lectoris dico, aut <name type="person" ref="#PlantinoCristobal">Plantini</name>, aut cuius tu existimabis. Neque enim perspecta est mihi hac <del> . </del>  in re uoluntas tua neque tibi obtrudere uelim munusculum parum gratum.</p>
            <p>[<hi rend="bold">3</hi>] De ea tralatione Graeca quam Complutenses peruulgarunt, scribebam tibi pauca e Cliuis;  post ostendi nostro Plantino digitis quod res est, cum apud me <app><lem wit="#O #E2">esset,</lem> <rdg wit="#E2"><hi rend="italic">post</hi> esset <hi rend="italic">imum punctum posuit</hi></rdg></app> hoc est, ea quae Complutenses passim addiderunt ad illam <del>quae</del> Graecam tralationem, quae iam olim o<expan><ex>m</ex></expan>nium manibus teritur, <del> . </del>  esse pleraque omnia <name type="person">Origenis</name> studio ex <name type="person">Aquila</name>, <name type="person">Symmacho</name>, <name type="person">Theodotione</name> per asteriscos olim <app><lem wit="#O #E2">infarta</lem> <rdg wit="#E1">inferta</rdg></app> cum in Hebraeo exstarent, neque essent a LXXII repraesentata.  Quod propter non satis recte Complutenses <del>illam</del> illam suam aeditionem τoῖς ἑβδoμήκovτα δυo adscripserunt. Est enim uulgaris illa multo purior. Rectius mixtam uocassent aut ab <name type="person"><choice><sic>Origine</sic> <corr>Origene</corr></choice></name> expletam siue interpolatam, quamquam ne hanc quidem bona fide dederunt. Multa enim ubique omiserunt, quae cum <del> . </del>  LXXII de suo addidissent ad id quod est in Hebraeo, tamquam uates et diuino afflati spiritu, ut autumat <name type="person">Augustinus</name>,  <name type="person">Origenes</name> obelisco notarat ut ostenderet in Hebraeo non haberi. Complutenses enim id operam dedisse magno studio uidentur, ut quam proxime Hebraeum exprimerent; quod sane facere non debebant propter LXXII interpretum et antiquitatem et autoritatem. [<hi rend="bold">4</hi>] Haec ego compertissima habeo. Est enim illa <name type="person">Origenis</name> mixta editio cum suis asteriscis et obeliscis aliisque notis apud me, sed in linguam Syricam κατὰ λέξιv traducta, ex ipsis Hexaplis quae in Caesariensi bibliotheca seruabantur. Est, inquam, illa apud me, non integra, sed in fragmentis, quae <name type="person" ref="#PlantinoCristobal">Plantino</name> ostendi. </p>
            <p>[<hi rend="bold">5</hi>] Nondum facerem finem loquendi tecum, mi <name type="person" ref="#AriasMontanoBenito"><choice><sic>Arria</sic> <corr>Aria</corr></choice></name>, nisi grauissime laborarem ex capite et destillatione, quod malum contraxi ex uento Borea <del>qui</del>, cum nuper Cliuos irem atque rursus inde redirem. Nam ille nos hic dies iam complures uehementer infestat.</p>
            <closer>[<hi rend="bold">6</hi>] Vale et tuum <name type="person" ref="#MasioAndres">A<expan><ex>ndream</ex></expan> Masium</name> redamato. 
            Ex <name type="place">Zeuenera</name>, <date when="1570-04-19">XIII Kalendas Maiias MDLXX</date>.</closer>
         </div>
      </body>
      </text>
      <text type="translation">
         <body>
            <div type="address">
               <pb n="[f. 150bis-v]" ed="O" facs="#foto2"/>
               <head>[Sobrescrito:]</head>
               <ab>Al reverendo señor Benito Arias Montano, teólogo dignísimo y amigo suyo respetabilísimo. Amberes.</ab>
            </div>
            <div type="anotation">
               <head>[Anotado por otra mano, en el margen, con escritura transversal:]</head>
               <ab>1570. Desde Zevenaar. De Andrés Masio, a 19 de abril.</ab>
            </div>
            <div type="main_content">
               <pb n="f. 150r" ed="O" facs="#foto1"/>
               <opener>Andrés Masio saluda al señor Benito Arias Montano.</opener>
               <p>[<hi rend="bold">1</hi>] Le envío a nuestro amigo Plantino, mi querido Arias, la gramática siria que he compuesto precipitadamente como he podido. La he dedicado a vuestra merced con la esperanza de poderle complacer con ello, pues no puedo con ningún otro servicio. Vuestra merced le pondrá el título como le parezca bien.<ref target="#note1"
                  xml:id="reference1">1</ref> [<hi rend="bold">2</hi>] Es más, si así lo quiere y se avergüenza de estos rudimentos, no me ofenderé si cambia el nombre de vuestra merced por el de otro, por el del lector digo, o el de Plantino, o el de quien vuestra merced considere oportuno. Pues en este asunto no he tenido en cuenta la voluntad de vuestra merced, y no quisiera encajarle un regalillo poco grato. </p>
               <p>[<hi rend="bold">3</hi>] Acerca de la traducción griega que los complutenses divulgaron, ya escribía a vuestra merced unos renglones desde Clèves;<ref target="#note2"
                  xml:id="reference2">2</ref> después le he mostrado a Plantino, cuando estuvo en mi casa, su verdadero valor, a saber, lo que los complutenses le añadieron por doquier a aquella versión griega, la cual desde hace tiempo está en manos de todos, ya lo había intercalado en su mayoría Orígenes, por medio de asteriscos, a partir de las versiones de Aquila, de Símmaco y de Teodoción, cuando algo de esto estaba en el texto hebreo y, en cambio, no había sido recogido por los setenta y dos intérpretes.<ref target="#note3"
                     xml:id="reference3">3</ref>   Por lo cual, no procedieron con corrección los complutenses al atribuirle a los setenta y dos intérpretes aquella edición suya. Y de hecho, está mucho más depurado aquel texto ordinario. Con mayor propiedad la deberían haber llamado edición mixta, o bien edición completada o interpolada a partir de la de Orígenes, aunque ni siquiera ofrecieron esta con exactitud. Y en efecto, omitieron por todas partes muchas cosas que, dado que los setenta y dos intérpretes las habían añadido por su cuenta respecto al texto hebreo, cuales profetas inspirados por el Espíritu Santo, como afirma San Agustín,<ref target="#note4"
                        xml:id="reference4">4</ref> Orígenes las había señalado con obeliscos para indicar que faltaban en el original hebreo. Pues los complutenses parecen haberse esforzado con gran empeño en recoger el texto hebreo con la mayor exactitud; lo cual no estaban en su derecho de hacerlo debido a la antigüedad y autoridad de los setenta y dos intérpretes. [<hi rend="bold">4</hi>] Esto lo tengo por más que seguro, pues poseo aquella edición mixta de Orígenes con sus asteriscos, obeliscos y demás signos, aunque traducida literalmente a la lengua siria a partir de la propia Hexapla que se conservan en la biblioteca de Cesarea. Poseo, como digo, aquella edición, aunque no íntegra, sino en fragmentos, los cuales se los he mostrado a Plantino. </p>
               <p>[<hi rend="bold">5</hi>] No dejaría aún de hablar con vuestra merced, mi querido Arias, si no me aquejase el dolor de cabeza y el catarro que he cogido a causa del Bóreas cuando iba hace poco a Clèves y regresaba luego. Pues aquel viento ya hace bastantes días que nos azota con virulencia aquí. </p>
               <closer>[<hi rend="bold">6</hi>] Adiós, y corresponda vuestra merced a la amistad de su amigo Andrés Masio.
                  Desde Zevenaar, a 19 de abril de 1570. 
               </closer>
            </div>
         </body>
                <back>
            <div type="notes">
               <note type="footnote" xml:id="note1">
                  <ref target="#reference1">1</ref> El tratado de Masio vio la luz con el siguiente título: <title>Grammatica linguae Syricae, inuentore atque auctore Andrea Masio: opus nouum et a nostris hominibus adhuc non tractatum, quod laboriosa animaduersione atque notatione uocalium aliorumque punctorum Syricorum quibusque dictionibus in optimis emendatissimisque libris appositorum ille nuper composuit</title> (Antuerpiae: ex officina Christophori Plantini, 1571). Puede verse una copia digitalizada de la obra en <ref target="https://digibug.ugr.es/handle/10481/4210">DIGIBUG</ref>.  </note> 
               <note type="footnote" xml:id="note2">
                  <ref target="#reference2">2</ref> Cf. carta nº <ref target="https://lacorrespondenciadebenitoariasmontano.online/es_es/1568-10-10">1568 10 10</ref>.</note>  
            <note type="footnote" xml:id="note3">
               <ref target="#reference3">3</ref> Todas estas traducciones griegas del texto del Antiguo Testamento fueron recogidas por Orígenes en la Hexapla. La traducción de Aquila se caracterizó por su afán de literalidad y apego al texto hebreo, sin considerar las exigencias de la lengua griega. Teodoción no hizo una traducción completa, sino que se limitó a corregir el texto de los 70 a partir del hebreo. Símmaco, por su parte, sí ofreció una traducción completa del Antiguo Testamento, siguiendo el texto hebreo, pero adaptándolo al mismo tiempo al espíritu de la lengua griega. </note> 
               <note type="footnote" xml:id="note4">
                  <ref target="#reference4">4</ref> Aug. <title>Ciu. Dei</title>, 18, 43.</note>  
            </div>
          </back>
   </text>
      </group>
   </text>
</TEI>