<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="CBAMmetadatos.xsl"?>
<?xml-model href="PersonalizacionCoBAM.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="CoBAM15700720">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s">La correspondencia de Benito Arias Montano: edición crítica digital</title>
            <title level="a">Cardenal Granvela (Roma) a Benito Arias Montano (Amberes) - 20 de julio de 1570 </title>
            <author>Benito Arias Montano</author>
            <editor>Antonio Dávila Pérez</editor>
            <respStmt>
               <resp>Edición crítica y notas</resp>
               <name>Baldomero Macías Rosendo</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>Universidad de Cádiz</distributor>
            <address>
               <addrLine>Avda/ Doctor Gómez Ulla, s/n, Cádiz, 11003, España</addrLine>
            </address>
            <idno type="CoBAM">1570 07 20</idno>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <note type="abstract">Granvelle is pleased to have met BAM in the Low Countries and to have had the opportunity to assist him in the editorial process of the Polyglot Bible. He has discussed Hadrianus Junius’ affairs with the Pope, who is eager to receive Junius’ works before making a decision regarding his request. His Holiness appreciates the prologue of the Bible and has circulated it among several theologians and cardinals in Rome. While most have praised the text, a few have expressed concerns that it is too lengthy; however, they have not provided written suggestions on how it might be shortened.</note>
            <note type="incipit">Yo pienso haver hecho gran acquisto de verme tan adelante en el amistad...</note>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="O">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <country>Suecia</country>
                        <settlement>Estocolmo</settlement>
                        <msName>Kungliga Biblioteket</msName>
                        <altIdentifier>
                           <idno>(O) KBS, Ms. A 902, ff. 38r-39v.</idno>
                        </altIdentifier>
                     </msIdentifier>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="E1"> B. Macías Rosendo, <title>La Biblia Políglota de Amberes en la correspondencia de Benito Arias Montano (MS. Estoc. A 902)</title> (Huelva: Servicio de Publicaciones de la Universidad de Huelva, 1998), pp. 220-221, nº 43.</witness>
               <witness xml:id="E2"> J. F. Domínguez Domínguez (ed.), <title>Benito Arias Montano. Correspondencia. Tomo I (1560-1570)</title> (Madrid: Ediciones Clásicas, 2017), pp. 534-537.</witness>
              </listWit>
            <bibl type="inextenso" n="firstPrint">(E1) Macías, <title>La Biblia Políglota de Amberes</title>, pp. 220-221; </bibl>
            <bibl type="inextenso" n="secondPrint">(E2) Domínguez, <title>Correspondencia</title>, I, 534-537.</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
       <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p>La correspondencia de Benito Arias Montano: edición crítica digital</p>
            <p>Dirigido por Antonio Dávila Pérez.</p>
         </projectDesc>
         <editorialDecl>
            <p>Documento XML codificado conforme al estándar <ref type="url" target="http://www.tei-c.org/release/doc/tei-p5-doc/es/html/index.html">TEI
						P5</ref></p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <particDesc>
            <listPerson>
               <person xml:id="AriasMontanoBenito">
                  <note>Benito Arias Montano nació en Fregenal de la Sierra (Badajoz, España) en algún momento entre 1525 y 1527. Estudió en las universidades de Sevilla y Alcalá, donde terminó sus estudios teológicos en 1552. Ingresó en la aristocrática Orden de Santiago en 1560 y dos años más tarde fue seleccionado por el obispo de Segovia, Martín Pérez de Ayala, para formar parte de la delegación española en el Concilio de Trento. La consecuencia de su brillante participación le trajo el nombramiento como capellán de Felipe II. Sin duda, el logro más importante de BAM fue la dirección de la Biblia Regia (también conocida como la Políglota de Amberes) encargada por Felipe II al impresor Cristóbal Plantino. En 1568 se trasladó a los Países Bajos donde se dedicó principalmente a la edición y supervisión de esta colosal obra. En julio de 1576 BAM regresa a España y en marzo del año siguiente llega a El Escorial para organizar y catalogar la Real Biblioteca. Esta tarea se prolongó hasta 1592 y supuso cuatro estancias en el monasterio interrumpidas por períodos en los que se retiró a la Peña de Aracena, así como por trabajos en varios encargos oficiales. En 1592 volvió a Sevilla y permaneció en Andalucía hasta su muerte el 6 de julio de 1598.</note>
               </person>
               <person xml:id="PerrenotAntonio">
                  <note>Antonio Perrenot, cardenal de Granvela (Omans, Francia, 20 de agosto de 1517-Madrid, 21 de septiembre 1586).</note></person>
               <person xml:id="IuniusHadrianus">
                  <note>Adriaen de Jonghe (1511-1575), médico holandés, humanista, poeta.</note></person>
               <person xml:id="MorillonMaximiliano">
                  <note>Maximiliano Morillon (1516/7-27 de marzo 1586), político, dignatario eclesiástico, después obispo de Tournai. Fue protegido por Granvela y Viglio, y gracias a ellos hizo una brillante carrera política y religiosa. Cuando en 1545 Antonio Perrenot se convierte en obispo de Arras, se lleva a Maximiliano hacia su círculo asegurándole las canonjías en Arras, Malinas y Bruselas, a lo que Felipe II añadió la prebostía en Aire. Cuando en 1561 Granvela se convierte en arzobispo de Malinas, nombró a Morillon arcediano y vicario general, erigiéndole en la principal autoridad de la diócesis tras la marcha del arzobispo en 1564. En 1580 Granvela le propone ante Felipe II como obispo de Tournai, nombramiento que la hostilidad de Juan Fonck y la ocupación de la ciudad por las tropas de los Estados retarda más de dos años. Fue consagrado el 23 de octubre de 1583. Cf. <title>BNB</title>, XV (1899), cols. 267-273; <title>BIB</title>, III, 994.</note>
               </person>
               <person xml:id="PioV">
                  <note>Pío V, 1504-1572, papa.</note></person>
            </listPerson>
         </particDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Cardenal Granvela</persName>
               <settlement>Roma</settlement>
               <date when="1567">20 de julio de 1570</date>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Benito Arias Montano</persName>
               <settlement>Amberes</settlement>
            </correspAction>
            <correspAction type="answerto">
               <persName>Benito Arias Montano</persName>
               <settlement>Amberes</settlement>
               <date when="1570-05">Hacia mayo de 1570.</date>
            </correspAction>
                    </correspDesc>
         <langUsage>
            <language ident="es" ana="source">Español</language>
         </langUsage>
         <handNotes>
            <handNote>Mano desconocida, expecto final de carta y firma, que parecen de Granvela.</handNote>
         </handNotes>
         </profileDesc>
      <revisionDesc status="approved">
         <change who="ADP" when="2025-04-02">Etiquetado inicial; con encabezado</change>
        </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic
         url="https://lacorrespondenciadebenitoariasmontano.online/wp-content/uploads/2025/04/Ms.-902-f.-38r.jpg"
         xml:id="foto1"/>
      <graphic
         url="https://lacorrespondenciadebenitoariasmontano.online/wp-content/uploads/2025/04/Ms.-902-f.-38v.jpg"
         xml:id="foto2"/>
      <graphic
         url="https://lacorrespondenciadebenitoariasmontano.online/wp-content/uploads/2025/04/Ms.-902-f.-39r.jpg"
         xml:id="foto3"/>
      <graphic
         url="https://lacorrespondenciadebenitoariasmontano.online/wp-content/uploads/2025/04/Ms.-902-f.-39v.jpg"
         xml:id="foto4"/>
        </facsimile>
   <text>
      <front>
         <p> Antonio Perrenot, cardenal de Granvela, por su posición privilegiada fue el más activo y poderoso protector de Cristóbal Plantino a lo largo de toda su carrera como impresor. Y junto con Gabriel de Zayas fue el principal instigador de la empresa de la Políglota, obra en la que gracias a su influencia prestó importante ayuda y protección. Granvela hizo comparar para la Políglota de Amberes el texto griego de la Biblia con los manuscritos vaticanos. A finales de agosto de 1568, por mediación de su bibliotecario Pighio, el cardenal le hizo llegar a Plantino este ejemplar de la Biblia griega corregida. Por otro lado, en 1572, cuando la Santa Sede se resistía a conceder su aprobación a la Políglota, Granvela utilizará su influencia para ganarse el favor de Sirleto hacia esta empresa. Y a su vez, podemos ver a través de la correspondencia de Plantino cómo este informa puntualmente a su protector sobre toda suerte de pormenores concernientes a la Biblia.</p>
      </front>
      <body>
         <pb n="f. 39v" ed="O" facs="#foto4"/>
         <div type="address">
            <head>[Sobrescrito:]</head>
            <ab> Al muy mag<expan><ex>nífi</ex></expan>co y muy r<expan><ex>everen</ex></expan>do s<expan><ex>eño</ex></expan>r el s<expan><ex>eño</ex></expan>r <supplied reason="paper_damage">doctor</supplied> <name type="person" ref="#AriasMontanoBenito">Arias Montano</name>. En <name type="place">Envers</name>.
            </ab>
         </div>  
         <div type="anotation"> 
            <head>[Anotado en el margen por BAM, con escritura transversal:]</head>
            <ab><date when="1570-08-20">20 de julio</date>. <name type="place">Roma 1570</name>. Del car<expan><ex>dena</ex></expan>l <name type="person">Granvela</name><ref target="#note1"
               xml:id="reference1">1</ref> <foreign>de praefatione et de <name type="person" ref=" #IuniusHadrianus">Had<expan><ex>riano</ex></expan> Iunio</name></foreign>.</ab>
            </div>
         <div type="main_content">
               <pb n="f. 38r" ed="O" facs="#foto1"/>
            <opener>Muy mag<expan><ex>nífi</ex></expan>co y muy r<expan><ex>everen</ex></expan>do señor:</opener>
            <p>[<hi rend="bold">1</hi>] Yo pienso haver hecho gran acquisto de verme tan adelante en el amistad de v<expan><ex>uestra</ex></expan> m<expan><ex>erced</ex></expan> con la ocasión de su venida a <name type="place">Flandres</name> para entender en cosa tan importante como es la impressión de la Biblia quadrilingüe. Y he estimado lo que por sus cartas<ref target="#note2" xml:id="reference2">2</ref> me ha certificado de la voluntad que me tiene, demás de lo que por obras lo muestra y cada día me lo escrive el prevoste <name type="person" ref="#MorillonMaximiliano">Morillon</name> más de lo que podría encarescer; y assí teniéndomele obligado, ofrezco con muy prompta voluntad mi desseo de hazer siempre en todo lo que v<expan><ex>uestra</ex></expan> m<expan><ex>erced</ex></expan> mandare de muy buena gana todo lo que yo pudiere. [<hi rend="bold">2</hi>] El negotio del señor <name type="person" ref="#IuniusHadrianus">Adriano Junio</name><ref target="#note3" xml:id="reference3">3</ref> tracté de muy buena gana con S<expan><ex>u</ex></expan> S<expan><ex>antida</ex></expan>d, por la afición que le tengo por las mismas causas que v<expan><ex>uestra</ex></expan> m<expan><ex>erced</ex></expan> apunta, <app><lem wit="#O #E2">y</lem> <rdg wit="#E1">que</rdg></app> aun más especialmente por ver la cuenta que v<expan><ex>uestra</ex></expan> m<expan><ex>erced</ex></expan> dél tiene y el juyzio <pb n="f. 38v" ed="O" facs="#foto2"/> que dél haze; esperaremos aquí sus obras, pues S<expan><ex>u</ex></expan> S<expan><ex>antida</ex></expan>d las pedió y v<expan><ex>uestra</ex></expan> m<expan><ex>erced</ex></expan> dello le ha dado aviso; y venidas bolveré a hazer la instancia quantas vezes fuere menester, desseando el remedio de lo que conviene a su honra quanto él mismo o v<expan><ex>uestra</ex></expan> m<expan><ex>erced</ex></expan>, que tan tiernamente me lo encomienda. </p>
            <p>[<hi rend="bold">3</hi>] El exemplar de la prefatión que v<expan><ex>uestra</ex></expan> m<expan><ex>erced</ex></expan> ha hecho sobre la dicha Biblia que se ha de imprimir me ha contentado mucho, que bien paresce cosa que sale de sus manos. Y por satisfazer a lo que v<expan><ex>uestra</ex></expan> m<expan><ex>erced</ex></expan> manda, le he hecho comunicar con muy muchos hombres doctos, car<expan><ex>dena</ex></expan>les y otros; y todavía le tienen en sus manos. Los que hastaquí le han visto, y hablándome en ello, dizen que el argumento les plaze en gran manera, y aun el estilo. Verdad es que algunos dellos se ofenden mucho de la prolixidad, y como veen otras praefationes de flamencos y alemanes que son tan prolixas que jamás <pb n="f. 39r" ed="O" facs="#foto3"/> acaban, pensavan que era de flamenco; de los quales estiman mucho el estilo, aunque no sean ciceronianos, mas taxan mucho la verbosidad; y dizen algunos dellos que les parescería ternía más gravedad si con más brevedad se dixesse lo mismo. He rogado a alg<expan><ex>un</ex></expan>os que pusiessen las manos en ello para ponerle en forma que les paresciesse; ninguno se atreve a la obra quando son apretados, que quiçá entienden que no llegarían no solo a mejorar, mas ny aun a ygualar; pues hay más facilidad en reprehender que en hazer mejor. [<hi rend="bold">4</hi>] He querido, con la synceridad que se deve entre amigos, dezir lo que dellos entiendo; v<expan><ex>uestra</ex></expan> m<expan><ex>erced</ex></expan> por su pruden<expan><ex>ti</ex></expan>a lo pesará y mirará, arrimándome más a su juyzio, que con haver pensado mucho en ello lo ha concebido, que al destos que hazen este juyzio sobre única lectura.</p>
            <closer>[<hi rend="bold">5</hi>] <salute>Guarde N<expan><ex>uestro</ex></expan> S<expan><ex>eño</ex></expan>r la muy mag<expan><ex>nífi</ex></expan>ca y r<expan><ex>everen</ex></expan>da p<expan><ex>erson</ex></expan>a de v<expan><ex>uestra</ex></expan> m<expan><ex>erced</ex></expan> como dessea</salute>. De <name type="place">Roma</name>, a <date when="1570-07-20">20 de julio 1570</date>.
               S<expan><ex>ervi</ex></expan>dor de v<expan><ex>uestra</ex></expan> m<expan><ex>erce</ex></expan>d,
               <signed>Ant<expan><ex>onio</ex></expan> Cardenal de <app><lem wit="#O #E1">Granvela</lem> <rdg wit="#E2">Granvele</rdg></app>.</signed>  
            </closer>
         </div>
      </body>
      <back>
            <div type="notes">
               <note type="footnote" xml:id="note1">
                  <ref target="#reference1">1</ref> Antonio Perrenot, cardenal de Granvela (Omans, Francia, 20 de agosto de 1517-Madrid, 21 de septiembre 1586) estudió Teología en Lovaina y fue consagrado obispo de Arras en Valladolid en 1543. Tras la muerte de su influyente padre, Perrenot fue nombrado canciller de Carlos V, pasando en 1555 a ser el hombre de confianza de Felipe II en los Países Bajos. En febrero de 1560 fue nombrado cardenal y, en marzo de ese mismo año, arzobispo de Malinas. En Flandes se granjeó la antipatía tanto de la nobleza protestante, como de los próceres católicos y del propio pueblo. Hacia 1571 Felipe II lo nombró virrey de Nápoles, país que fortificó contra las invasiones turcas, cuyos resultados positivos se dejaron ver en la batalla naval de Lepanto del 7 de octubre de 1571 al mando de don Juan de Austria. Tras la muerte de Pío V, la influencia de Granvela fue determinante en la elección de Gregorio XIII, quien quiso retenerlo en Roma. No obstante, Granvela regresó a Nápoles, hasta que, vuelto a llamar por Felipe II, ejerció de primer ministro. Cf. M. Van Durme, <title>Antoon Perrenot, bisschop van Atrecht, kardinaal van Granvelle, minister van Karel V en van Filips II (1517-1586)</title> (Bruselas, 1953) (traducción española: <title>El cardenal Granvela (1517-1586)</title>, Barcelona, 1957); <title>HTL</title>, III, 350-355; <title>BNB</title>, VIII, cols. 197-237; <title>IBF</title>, IV, 1699.</note>   
               <note type="footnote" xml:id="note2">
                  <ref target="#reference2">2</ref> Alusión a la carta de BAM a la que Granvela responde con esta. En dicha carta, que no ha podido ser localizada, nuestro humanista le envió el prefacio de la Políglota para que Granvela y los especialistas de su círculo emitieran su parecer sobre el mismo. Deducimos que la fecha de dicho envío fue aproximadamente hacia principios del mes de mayo de 1570, fecha de otras cartas con el mismo propósito y contenido de revisión del prefacio de la Políglota dirigidas a otros especialistas y autoridades. Por otra parte, se puede precisar que el envío de BAM se realizó antes del 13 de mayo, pues con esa fecha Plantino escribe una carta a Granvela en la que hace referencia a dicha misiva de BAM (<title>CP</title>, II, p. 140).  </note> 
               <note type="footnote" xml:id="note3">
               <ref target="#reference3">3</ref> Adriano de Jonghe o Hadrianus Junius había solicitado a BAM su mediación para que Roma le dispensara la observancia del Índice de libros prohibidos, a fin de poder consultar fuentes que le estaban vedadas y que consideraba de gran importancia para sus trabajos de investigación. Véase sobre este particular la carta de Hadrianus Junius a BAM (<ref target="https://lacorrespondenciadebenitoariasmontano.online/es_es/1570-05-01-g-2/">1570 05 01</ref>). </note> 
            </div>
      </back>
   </text>
</TEI>